<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:openSearch="http://a9.com/-/spec/opensearchrss/1.0/" xmlns:blogger="http://schemas.google.com/blogger/2008" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:gd="http://schemas.google.com/g/2005" xmlns:thr="http://purl.org/syndication/thread/1.0" version="2.0"><channel><atom:id>tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726</atom:id><lastBuildDate>Mon, 24 Jan 2022 07:38:05 +0000</lastBuildDate><category>Esai</category><category>Aktual</category><category>Filsafat</category><category>Fiksi</category><category>Puisi/Prosa</category><category>Kabar Filsafat</category><category>Translasi</category><category>Coretan</category><category>Ꭺuthor Soraya Alamri</category><category>Review</category><category>Ꭺuthor Deni Kodaryani</category><category>Ꭺuthor Fadhel Fikri</category><category>Ꭺuthor Fadlan A.M Noor</category><category>Ꭺuthor Moh Rasyid</category><category>Buku</category><category>Ꭺuthor Moh. Fajri Dg. Tambogo</category><category>Ꭺuthor Subchan Adi M</category><category>Film</category><category>Ꭺuthor Anifa Hakim</category><category>Ꭺuthor Sherly Agnes Viany P</category><category>Cerpen</category><category>Ꭺuthor Alvian Fachrurrozi</category><category>Ꭺuthor Indirwan</category><category>Ꭺuthor Indro Suprobo</category><category>Ꭺuthor Kirwan</category><category>Ꭺuthor Marsya Fitri Yusuf Mandar</category><category>Ꭺuthor Moh Hidayat</category><category>Ꭺuthor Moh Swadik</category><category>Ꭺuthor Nathan Nobis Ph.D</category><category>Ꭺuthor Prof. Mochtar Marhum Ph.D</category><category>Ꭺuthor Rahmat S</category><category>Ꭺuthor Sharon Presley Ph.D.</category><category>Ꭺuthor Sukmayadi Maeruddin</category><title>Sophia Institute</title><description>Sophia Institute merupakan komunitas epistemik dan nonprofit yang bergelut dalam bidang literasi dan kajian mendalam mengenai berbagai persoalan yang berkenaan dengan studi kefilsafatan dan—juga dalam berbagai aspeknya yang didirikan pada tanggal 4 September 2020.</description><link>https://www.sophiainstitute.id/search/label/Esai</link><managingEditor>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</managingEditor><generator>Blogger</generator><openSearch:totalResults>21</openSearch:totalResults><openSearch:startIndex>1</openSearch:startIndex><openSearch:itemsPerPage>9999</openSearch:itemsPerPage><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-1391584305799165972</guid><pubDate>Mon, 17 Jan 2022 04:47:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-22T00:58:59.654+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Coretan</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Anifa Hakim</category><title>Standar Kecantikan</title><description>&lt;div style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEg0A-UhyNnULYaBMWM7rtf0o9_qocyT4f59sVMT43Hl6YoD3iAl-ZqLnZEJJFfd-HbvCGs6ObIG2mNGPQGP-V3lGbpVZHd2si55PKUB0GVj_b_tdzYmEGlqATFcnKol_3_ANfnelAUUlVJcUcytJZXnhLemUd22hotFN4eaA3LmtIz25sB5NhwbYDBcvw&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Standar Kecantikan&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1680&quot; data-original-width=&quot;3200&quot; src=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEg0A-UhyNnULYaBMWM7rtf0o9_qocyT4f59sVMT43Hl6YoD3iAl-ZqLnZEJJFfd-HbvCGs6ObIG2mNGPQGP-V3lGbpVZHd2si55PKUB0GVj_b_tdzYmEGlqATFcnKol_3_ANfnelAUUlVJcUcytJZXnhLemUd22hotFN4eaA3LmtIz25sB5NhwbYDBcvw&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Bukan lah kebetulan jika standar kecantikan kerap menjadi momok yang mendegradasi jati diri dan mengurangi rasa percaya diri perempuan; Tidak sedikit perempuan yang menilai diri mereka tidak cantik karena berkulit gelap atau cokelat. Tidak sedikit perempuan menilai dirinya jelek karena memiliki rambut ikal dan keriting. Tidak sedikit perempuan merendahkan diri mereka sendiri hanya karena memiliki tubuh gemuk.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Memaknai cantik merupakan sesuatu yang sangat melekat dalam diri kaum hawa. Cantik itu sendiri didefinisikan sebagai sesuatu yang indah dan menarik. Meskipun banyak yang menyadari bahwa cantik itu relatif, namun hegemoni budaya pop dan media mainstream tentang standar kecantikan sering kali menganggu dan mengusik kepercayaan diri banyak perempuan.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Bagi saya cantik itu memang relatif; tergantung siapa yang melihat. Karena yang kita katakan cantik belum tentu cantik menurut orang lain.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Apakah saya cantik? Ya tentu saja saya akan menjawab bahwa saya cantik. Dan saya menyadari bahwa jawaban atas pertanyaan itu mungkin akan berbeda jika ditanyakan kepada orang lain. Namun itu bukan lah hal yang penting. Yang jelas, pertanyaan yang paling relevan yang dapat kita ajukan saat ini adalah mengapa standar kecantikan itu ada?&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Standar kecantikan pada dasarnya merupakan konstruksi masyarakat. Olehnya jawaban tentang cantik-tidaknya seseorang selalu bergantung pada selera individu. Sangat subjektif.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Adanya standar kecantikan ini sering kali membuat perempuan mudah membanding-bandingkan dirinya dengan orang lain yang ia anggap telah memenuhi standar kecantikan yang ada. Bukan hanya itu, standar kecantikan juga membuat seseorang rela melakukan apa saja demi mencapai konsepsi ideal terkait kecantikan, seperti di Jepang.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sebagian masyarakat Jepang tertarik dengan seorang yang memiliki gigi gingsul dan menganggap gingsul sebagai standar kecantikan tersendiri bagi mereka, terutama perempuan. Ini membuat mereka terdorong untuk memenuhi standar tersebut dengan melakukan &lt;i&gt;Yaeba,&amp;nbsp;&lt;/i&gt;sebuah prosedur penambahan gigi di atas gigi untuk membuat gingsul.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Mengapa mereka menyiksa diri dengan melakukan itu semua? Padahal semua perempuan itu cantik terlepas daripada bentuk tubuh, warna kulit, maupun gaya rambutnya. Tidak ada standar atau patokan kecantikan yang dapat di generalisasi, sebab kecantikan bukan soal bentuk tubuh dan warna kulit, namun soal selera individu. Maka dari itu, tidak ada kecantikan yang objektif. Kecantikan bergantung pada persepsi setiap orang. Jadi jangan pernah merasa diri rendah jika tubuh dan wajah kita tidak seperti orang lain, karena kecantikan fisik bukan lah segala-galanya.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Oleh karena itu cantik tidak harus putih. Cantik tidak harus kurus. Cantik tidak harus langsing. Cantik tidak harus berambut lurus. Cantik tidak harus berhidung mancung. Semua perempuan cantik selama mereka nyaman dengan diri mereka sendiri. Kita, perempuan, masih punya pikiran dan hati untuk terus bertumbuh, olehnya mari belajar menghargai diri sendiri.&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;FADHEL-author&quot;&gt; &lt;a href=&quot;/p/anifa.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Anifa&lt;/a&gt;,&amp;nbsp;&lt;span&gt;Mahasiswi UIN Datokarama Palu&lt;/span&gt;   &lt;/div&gt;  &lt;div class=&quot;MarxisCopyLink&quot; data-codetype=&quot;JS&quot;&gt;https://m.sophiainstitute.id/standar-kecantikan   &lt;/div&gt;   </description><link>https://www.sophiainstitute.id/2022/01/standar-kecantikan.html</link><author>noreply@blogger.com (Unknown)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEg0A-UhyNnULYaBMWM7rtf0o9_qocyT4f59sVMT43Hl6YoD3iAl-ZqLnZEJJFfd-HbvCGs6ObIG2mNGPQGP-V3lGbpVZHd2si55PKUB0GVj_b_tdzYmEGlqATFcnKol_3_ANfnelAUUlVJcUcytJZXnhLemUd22hotFN4eaA3LmtIz25sB5NhwbYDBcvw=s72-c" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-29.178143736178846 84.7484094 27.442323936178845 155.0609094</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-5030448995943211427</guid><pubDate>Fri, 07 Jan 2022 05:11:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-23T08:51:27.841+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Filsafat</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Anifa Hakim</category><title>Stoik dan Kebebasan Batin</title><description>&lt;span style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEiwL3inp9D0fJfLS6FPx1B_iIix9YW4COWzcln5P80WINA-Kzds6HIFpaiR7as10OYoUFS3fKD2xIdXYNkOhRcQccz-yGIG_CtMVrfN4Qj4YS0nR1Z7Le7WvSMpCKC3LuykpzGB_1RdDDs_WMgr2QPWbDsGLEDPD-XSvr5IdB_PoPi4aRFZOsCeC6B4&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Stoik dan Kebebasan Batin&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;838&quot; data-original-width=&quot;1600&quot; src=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEiwL3inp9D0fJfLS6FPx1B_iIix9YW4COWzcln5P80WINA-Kzds6HIFpaiR7as10OYoUFS3fKD2xIdXYNkOhRcQccz-yGIG_CtMVrfN4Qj4YS0nR1Z7Le7WvSMpCKC3LuykpzGB_1RdDDs_WMgr2QPWbDsGLEDPD-XSvr5IdB_PoPi4aRFZOsCeC6B4&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt; &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sebagai pribadi, kita tentu ingin bebas. Bebas dalam menentukan hidup sesuai dengan keinginan kita tanpa adanya pengekangan. Selain itu kita juga ingin hidup aman; Bebas dari rasa takut dan cemas atas hal-hal di luar dari diri kita. Keinginan untuk bebas tertanam secara alamiah di dalam jiwa manusia.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kebebasan dianggap berharga, setidaknya karena dua hal; &lt;i&gt;Pertama&lt;/i&gt;, kebebasan membawa pada cita-cita yang lebih tinggi, seperti keadilan dan kemakmuran. &lt;i&gt;Kedua&lt;/i&gt;, kebebasan dianggap sebagai sesuatu yang bernilai pada dirinya sendiri. Kebebasan bukanlah alat untuk mencapai tujuan, sebaliknya, kebebasan adalah tujuan itu sendiri. Pandangan semacam ini mengakar dalam pikiran masyarakat Eropa dan Amerika saat ini. Karena tanpa kebebasan, manusia belum benar-benar menjalani hidupnya.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun, apa sesungguhnya arti kebebasan? Tentu, ada beragam upaya untuk menjawab pertanyaan ini. Ada beragam bentuk, mulai dari kebebasan politik, kebebasan ekonomi, kebebasan budaya, dan seterusnya. Namun, semua pasti tahu bahwa kebebasan itu bertumpu pada kebebasan batin. Namun, apa arti dari kebebasan batin itu sendiri?&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Jika kita melihat dari sudut pandang Seneca, seorang filsuf Stoik yang hidup sekitar 4 SM-65 M, ia mengemukakan bahwa kebebasan batin adalah hidup bahagia, yaitu hidup yang harmonis dan alamiah, karena kebahagiaan bukanlah tentang kenikmatan, namun tentang keutamaan: yakni hidup yang sesuai dengan gerak dan hukum-hukum alam.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kenikmatan seringkali menjadi godaan besar bagi banyak orang, sehingga ia tidak lagi mengejar keutamaan. Misalnya, banyak orang yang lelah dengan hidupnya. Saya mungkin berpikir bagaimana saya bisa bahagia, sementara saya sendiri tahu bahwa semua ini hanya sementara, dan mungkin besok atau sore nanti, musibah lain akan datang menimpa saya?&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Tentunya, orang-orang seperti ini pasti mencari cara untuk begaimana mrngatasi kegelisahannya, mulai dari menggunakan narkoba, konsumtivisme, menggunakan jasa pelacuran, menumpuk kekayaan (kalau perlu dengan korupsi?), bahkan sampai dengan bunuh diri.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Bukankah itu hal yang sangat merugikan?&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Yes, those are very detrimental.&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Maka dari itu dorongan untuk meraih kenikmatan (terutama kenikmatan yang bersifat sementara) haruslah diatur, atau bahkan sungguh-sungguh dilawan agar tidak merugikan kita di kemudian hari. Tak perlu mencari kenikmatan atau penderitaan lagi, cukup menjadi bebas dari segala bentuk kecenderungan emosi kita, dan pasrah menerima hidup apa adanya.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Inilah kebahagiaan sejati menurut Seneca, yakni ketika orang tidak lagi memilih dan mengejar rasa sakit atau kenikmatan, melainkan menjadi bebas dari keduanya. Ia tidak lagi terpengaruh oleh keduanya. Ia menjadi tenang sepenuhnya. Ia tidak lagi merasa sedih sekaligus tidak merasa senang, walau dunia sekitarnya terus berubah. Hidup adalah rangkaian peristiwa. Ada peristiwa yang sedih dan ada yang peristiwa yang menyenangkan. Orang tidak boleh memilih salah satu di antara keduanya jika ia ingin sampai pada kebahagiaan. Kebahagiaan hanya dapat diraih jika orang mampu menerima semua peristiwa dengan lapang dada, tanpa memilih apapun.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Itulah apa yang dimaksud oleh Seneca dengan &quot;keutamaan&quot; yang mana kemudian dikenal sebagai &quot;sikap Stoik&quot;: Sikap seseorang yang tidak membiarkan perasaan-perasaan menguasai dirinya. Sikap Stoik berusaha untuk membuat kita tidak lagi gelisah dengan perubahan-perubahan dalam hidup.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun ketika kita mendapat keberuntungan, dan kita masih merasa gembira, dan ketika kita mendapat musibah, kita masih merasa sedih, menurut Seneca, itu adalah tanda bahwa manusia belum sampai pada apa yang sejati, yakni kebebasan batin itu sendiri. Keduanya harus dihindari. Keduanya harus disingkirkan dari pikiran kita. Kita perlu untuk mencari yang lebih tinggi dari keduanya, yakni ketenangan batin yang tidak berpihak pada kesedihan ataupun kesenangan. Ketenangan yang lahir dari kebebasan jiwa, dan bukan dari ledakan emosi-emosi sesaat belaka.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ketenangan dan kebebasan batin semacam itu hanya dapat diperoleh jika setiap orang hidup sesuai dengan hukum-hukum alam. Artinya, kita harus bersikap pasrah pada apa yang terjadi, karena alam tahu apa yang terbaik untuk setiap orang. Kepasrahan diri pada gerak alam adalah inti dari kebebasan batin dan juga inti dari kebahagiaan sejati.&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;FADHEL-author&quot;&gt; &lt;a href=&quot;/p/anifa.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Anifa&lt;/a&gt;,&amp;nbsp;&lt;span&gt;Mahasiswi UIN Datokarama Palu&lt;/span&gt;   &lt;/div&gt;  &lt;div class=&quot;MarxisCopyLink&quot; data-codetype=&quot;JS&quot;&gt;https://m.sophiainstitute.id/stoik-dan-kebebasan-batin   &lt;/div&gt;   </description><link>https://www.sophiainstitute.id/2022/01/stoik-dan-kebebasan-batin.html</link><author>noreply@blogger.com (Unknown)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEiwL3inp9D0fJfLS6FPx1B_iIix9YW4COWzcln5P80WINA-Kzds6HIFpaiR7as10OYoUFS3fKD2xIdXYNkOhRcQccz-yGIG_CtMVrfN4Qj4YS0nR1Z7Le7WvSMpCKC3LuykpzGB_1RdDDs_WMgr2QPWbDsGLEDPD-XSvr5IdB_PoPi4aRFZOsCeC6B4=s72-c" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-29.178143736178846 84.7484094 27.442323936178845 155.0609094</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-910526692760199530</guid><pubDate>Fri, 07 Jan 2022 01:00:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-23T07:34:59.390+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Filsafat</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Alvian Fachrurrozi</category><title>Tasawuf Martabat Tujuh: Menemukan Tauhid dalam Agama-Agama Lain</title><description>&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEgjQJHr3LdJdjnJslMvVL2Lt9XrsaSdipLeF9Ph9ClP6lTM5n5IgP1IP428hRjyX9J1IG_ndjJRY-7gQFa7LCoC9wh6x75SbbLAyPkyyOxJMHwyeWxelJT94ptH_Ri1xdGkej14vm3JaNlFMXIUDD5ws2E7VxFI5Gk4YahMgPdZrQTE-0r3i5Ar8Hv12g=s1600&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Tasawuf Martabat Tujuh: Menemukan Tauhid dalam Agama-Agama Lain&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;840&quot; data-original-width=&quot;1600&quot; src=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEgjQJHr3LdJdjnJslMvVL2Lt9XrsaSdipLeF9Ph9ClP6lTM5n5IgP1IP428hRjyX9J1IG_ndjJRY-7gQFa7LCoC9wh6x75SbbLAyPkyyOxJMHwyeWxelJT94ptH_Ri1xdGkej14vm3JaNlFMXIUDD5ws2E7VxFI5Gk4YahMgPdZrQTE-0r3i5Ar8Hv12g=s16000&quot; title=&quot;Tasawuf Martabat Tujuh: Menemukan Tauhid dalam Agama-Agama Lain&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Dulu, dulu sekali. Berkaca pada pengalaman saya sendiri, saya pernah mempunyai “keyakinan” kalau umat beragama lain (di luar agama saya) itu adalah orang-orang yang ber-IQ jongkok karena menyembah dan menuhankan benda-benda seperti patung. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Apakah nalar sehat mereka itu di-&lt;i&gt;hack&lt;/i&gt;permanen oleh setan, atau apakah Tuhan memang sebegitu lucunya sehingga membuat dagelan dengan menciptakan orang-orang bodoh di luar keyakinan agama saya itu? Bahkan mereka tidak menyembah satu patung atau satu batu berhala yang dijadikan kiblat tunggal, melainkan menyembah dan menghormat pada banyak patung. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Jadi begitulah pikiran saya saat itu, bahwa kebodohan umat agama lain memang berlapis-lapis dan akut; Selain meyakini jika Tuhan itu berwujud patung dengan seni indah yang mereka ciptakan sendiri, mereka juga meyakini bahwa Tuhan itu sangat banyak, bukan Tunggal, bukan Esa seperti dalam Pancasila yang merupakan falsafah negeri ini.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Namun, apakah faktanya memang seperti itu? Apakah benar umat beragama lain itu adalah orang-orang dengan nalar primitif yang menyembah dan menuhankan patung, sehingga perlu dicerahkan kejahiliyahannya? Apakah benar ajaran agama-agama lain itu tidak sesuai dengan sila pertama Pancasila dan maka dari itu patut diusir dari negeri ini?&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Ternyata &lt;i&gt;oh&lt;/i&gt; ternyata! Semua itu hanya iman jahat dan kegoblokan radikal saya sendiri; Sebuah kebodohan polos yang sangat memalukan.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Setelah mempelajari pemikiran Psikologi Perkembangan Jean Jacques Rousseau (yang selanjutnya - mempengaruhi ajaran spiritual Jiddu Krishnamurti dan Osho), akhirnya saya tahu kalau semua keyakinan jahat nan bodoh itu sesungguhnya tidak berakar dari kesadaran primordial atau kesadaran alamiah saya, melainkan berawal dari “pengondisian” racun pemikiran ngawur yang dijejalkan oleh masyarakat dan lingkungan sosial di mana saya berada. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Maka wajar jika dulu saya merasa begitu pede dan jumawa dengan kebodohan saya dalam memandang umat agama lain. Sehingga tanpa mempelajari ajaran dasar agama mereka, pun saya sudah merasa paling mengerti dan paling tahu ajaran dan seluk-beluk kesesatan mereka. Bahkan saya pikir dulu saya tidak hanya terjangkiti iman yang bodoh saja namun juga terjangkiti iman yang penuh kedurhakaan.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Bagaimana tidak, dulu saya bukan hanya “menyakini” jika agama-agama produk impor lain penuh kebodohan, bahkan saya juga “menyakini” jika spiritual asli yang lahir di negeri ini juga penuh kebodohan, di mana para leluhur saya anggap begitu bodoh karena tidak tahu mengenai hal sepele tentang keesaan Tuhan, sehingga perlu diberitahu oleh bangsa dari negeri lain. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Saya juga sempat berpikir, begitu bodohnya leluhur kita memuja dengan penuh sembah pada pohon-pohon, punden, gunung, laut, dan bahkan orangtua sendiri dengan tradisi sungkem. Jadi apakah leluhur kita nalarnya juga “pingsan” sebagaimana penganut agama-agama impor lain di luar agama saya?&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Begitulah saya, terus bertanya dan bertanya, berpikir dan berpikir, menelisik dan menelisik, dan tentu tidak ketinggalan terus membaca dan membaca dari beragam sudut pandang yang lain. Dari situlah akhirnya saya banyak mendapatkan kejanggalan demi kejanggalan yang menghantam kepala saya.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Jika memang umat-umat agama lain itu benar-benar ber-IQ jongkok, namun mengapa kok malah umat mereka yang banyak menemukan temuan-temuan saintifik yang berguna bagi kemanusiaan secara universal? Jika memang leluhur bangsa ini dulu adalah orang-orang bodoh tak bernalar yang menyembah berhala, lalu mengapa bangsa ini bisa menghasilkan banyak candi megah seperti Borobudur dan Prambanan, bukankah pembuatan candi semegah itu memerlukan hitungan matematis dari nalar yang logis? Juga bahkan pembuatan Keris, Batik, ilmu seni tari dan pencak silat, mustahil semua itu bisa diciptakan oleh orang yang ber-IQ jongkok. Jika leluhur kita ber-IQ jongkok, mungkin mereka hanya bisa membuat kain selubung wajah dan daster kedodoran yang tidak punya nilai estetis sama sekali!&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Beranjak dari pertanyaan-pertanyaan tersebutlah kemudian saya secara intensif mempelajari keimanan agama-agama lain, juga tidak ketinggalan ajaran spiritual asli yang lahir di negeri ini. Semua itu saya lakukan semata-mata demi mendapatkan jawaban, apakah agama lain yang ada di negeri ini dan spiritualitas asli leluhur itu merupakan ajaran yang bodoh atau bukan.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Ajaran Leluhur dan Buddha dalam Martabat Tujuh&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Sejauh pemahaman saya selama ini, yang paling tinggi dalam ajaran Islam itu adalah Tasawuf, dan yang paling tinggi (yang seringkali menjadi pengetahuan yang dirahasiakan) dalam ajaran Tasawuf itu adalah ajaran &lt;i&gt;Wahdatul Wujud&lt;/i&gt; &lt;i&gt;(Manunggaling Kawulo Gusti)&lt;/i&gt; yang salah satunya terekam dalam konsep ajaran Martabat Tujuh.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Jika dalam Tasawuf kita masih berbicara soal isi kitab &lt;i&gt;Ihya&lt;/i&gt; karangan Al-Ghazali atau kitab &lt;i&gt;Al-Hikam&lt;/i&gt; dari Ibn Atha’illah yang berisi terapi psikologis dan renungan-renungan syar’i, maka ya &lt;i&gt;‘nuwun sewu’,&lt;/i&gt; harus saya katakan, jika ajaran semacam itu belum termasuk wejangan Tasawuf tingkat tinggi sebagaimana yang diajarkan oleh Ibn Arabi, Syekh Siti Jenar, dan Sunan Kalijaga yang mana menjadi basis spiritual keraton-keraton Jawa pasca Majapahit.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Ajaran Martabat Tujuh yang merupakan kristalisasi Tasawuf Ibn Arabi tersebut adalah wejangan ketuhanan yang menjelaskan bagaimana asal-muasal kejadian makhluk. Martabat Tujuh itu meliputi:&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Martabat Ahadiyah: &lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Tuhan dalam Dzat mutlak-Nya yang tak bisa digambarkan, tak bernama, dan tak bersifat.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Martabat Wahdah:&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Tuhan dalam kemilau Cahaya Kemuliaan (Nur Muhammad) yang telah turun kelas dari Dzat mutlak-Nya.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Martabat Wahidiyah: &lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Tuhan dalam kemilau Cahaya Kemuliaan yang turun kelas sehingga mempunyai &lt;i&gt;Asma&lt;/i&gt;(Nama), Sifat, dan &lt;i&gt;Af’al&lt;/i&gt; (Perbuatan).&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Alam Arwah:&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Tuhan yang turun kelas lagi dengan bermanifestasi menjadi arwah atau ruh-ruh manusia.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Alam Mitsal:&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;&lt;i&gt;Nafs&lt;/i&gt; atau badan halus manusia yang merupakan turunan dari ruh.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Alam Ajsam:&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Kristalisasi budi atau kesadaran yang merupakan unsur terpenting dari &lt;i&gt;Nafs&lt;/i&gt;.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Alam Insan Kamil:&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Manusia yang telah terhijab atau terlingkupi sempurna dengan tubuh fisik atau raga.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;             &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Beranjak dari ajaran Tasawuf Martabat Tujuh di atas lah, akhirnya saya melihat agama-agama lain dan spiritualitas asli leluhur dengan lebih objektif dan bijak. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Pertama,&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;mengenai spiritualitas ajaran leluhur: Apakah mereka benar-benar menyembah dan menuhankan unsur-unsur alam sebagaimana yang dituduhkan selama ini?&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Kenyataannya tidak! &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Mereka malah bertuhan pada Tuhan yang berada pada martabatnya yang tertinggi yaitu Martabat Ahadiyah yang tak bisa digambarkan dan diungkapkan lewat kata-kata. Itulah mengapa di ajaran spiritual Jawa asli tidak pernah ada ritual penyembahan terhadap Tuhan. &lt;i&gt;Lha wong&lt;/i&gt;Tuhan kan bukan Makhluk. Bagaimana bisa ada ritual sembah sujud kepada sesuatu yang di luar Wujud?&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Nah, untuk itulah sembahyangnya spiritual Jawa asli adalah dengan sedekap tapa hening, karena &lt;i&gt;toh&lt;/i&gt; Sang Suwung atau Tuhan dalam Martabat Ahadiyah hanya bisa dijumpai dengan kejernihan batin, bukan dengan ritual gerakan tubuh atau serangkaian puja-puji.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Kalau seperti itu, lantas mengapa spiritual asli Jawa juga memberi sembah hormat terhadap sungai, pohon, gunung, laut, dan bahkan orang tua?&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Semua itu tidak lain dimaksudkan untuk menciptakan tata kehidupan yang harmonis yang saling berendah hati untuk menghormati sesama saudara semesta. Dan tentu mereka sadar sepenuhnya, jika Sang Suwung takkan pernah salah paham dan mempersalahkan mereka, &lt;i&gt;toh&lt;/i&gt;bagi spiritual asli Jawa yang semestinya diberi sembah hormat itu adalah manusia (terutama Ibu dan Guru) dan saudara se-semesta yang lain (unsur-unsur alam). Sementara Tuhan, Dia bukan untuk diberi “sembah hormat” melainkan “dijumpai” secara intensif dalam keheningan.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Jadi jika masih ada yang bilang orang Jawa dulu sebelum Islam itu tidak mengenal Tauhid, maka akan kuteriaki di kuping mereka: &lt;i&gt;&quot;Orang Jawa pra-Islam tidak kenal Tauhid matamu!&quot;&lt;/i&gt;Bahkan tauhid mereka itu jauh lebih murni karena langsung mengimani Tuhan dalam Dzat Mutlak-Nya atau dalam Martabat Ahadiyah.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Sama halnya dengan ajaran Buddha yang juga masuk ke negeri ini. Jangan dikira mereka menyembah berhala sebagaimana persangkaan dogmatis kebanyakan orang. Umat Buddha sebagaimana spiritual asli Jawa, Tauhid mereka juga langsung berkiblat pada Martabat Ahadiyah atau Sang Suwung yang tak terpikirkan dan tak terucapakan.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Olehnya mengapa, ibadah utama mereka juga adalah meditasi/tapa bukan ritual fisik dan puja-puji. Bahkan menurut saya, umat Buddha ini lebih ekstrim Tauhidnya, sebab mereka tidak pernah membicarakan Tuhan yang sesungguhnya, karena memang seharusnya Tuhan tak dapat dibicarakan lewat kata-kata.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Mungkin ada yang masih bertanya: Tapi kok umat Buddha juga bersujud pada patung Buddha sebagaimana sujudnya orang Muslim ketika sholat?&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Itu hanya bentuk tradisi sungkem untuk menghormati guru yang berasal dari kebudayaan India. Bagi umat Buddha, Sang Buddha tidak lain dan tidak bukan hanyalah Guru. Dia bukan dewa pencipta atau Tuhan. Dan dalam tradisi India, menghormati guru, kakak, dan orang tua adalah keharusan, dan penghormatan itu dapat dilakukan dengan tiga macam cara: Menyentuh kaki, berjalan memutari orangnya, atau bersujud.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Nah, jadi jika melihat umat Buddha yang sedang bersujud pada patung Buddha, itu tidak lain adalah bagian dari tradisi ketakziman pada guru agung yang sudah meninggal. Tidak lebih. Hal ini bisa disamakan dengan para santri NU yang memiliki tradisi berjalan jongkok dan cium tangan kepada para kyai, dan bahkan di rumah mereka juga banyak terpampang foto/gambar dari kyai-kyai yang menjadi guru mereka.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Hindu&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Mengenai Hindu, mungkin ada yang bertanya, apakah umat Hindu itu penyembah berhala dan tidak tahu tentang keesaan Tuhan atau Tauhid?&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Perlu digaris bawahi bahwa Hindu itu cabangnya sangat beragam, namun secara garis besar bisa dibagi dua yaitu: Mereka yang bertuhan pada &lt;i&gt;Saguna Brahman &lt;/i&gt;dan mereka yang bertuhan pada &lt;i&gt;Nirguna Brahman. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Dalam perspektif ajaran Tasawuf Martabat Tujuh, mereka yang mengimani &lt;i&gt;Saguna Brahman&lt;/i&gt; (Tuhan Yang Bersifat) itu bisa dikatakan mengimani Tuhan dalam Martabat Wahidiyah (Tuhan yang mempunyai &lt;i&gt;Asmaul Husna, &lt;/i&gt;Sifat, dan &lt;i&gt;Af’al&lt;/i&gt;). Nah, sementara mereka yang mengimani &lt;i&gt;Nirguna Brahman&lt;/i&gt; (Tuhan Yang Tidak Bersifat dan Tidak Bisa Digambarkan) itu sama persis dengan mengimani Tuhan Dzat Mutlak dalam Martabat Ahadiyah.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Umat Hindu yang mengimani &lt;i&gt;Saguna Brahman &lt;/i&gt;biasanya mempunyai devosi atau ibadah pemujaan terhadap dewa-dewi dengan segenap ritual dan mantra, hal ini sebenarnya tidak jauh berbeda dengan umat Islam yang suka bersholawat dan mewiridkan bacaan asmaul husna tertentu. Sedangkan umat Hindu yang mengimani &lt;i&gt;Nirguna Brahman,&lt;/i&gt; biasanya juga tidak berdevosi pada dewa-dewi tertentu, mereka lebih suka berkiblat/bersamadhi langsung kepada Sanghyang Acintya, Tuhan Mutlak Tak tergambarkan. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Dalam konteks Tasawuf, hal ini juga tidak jauh berbeda dengan penekun suluk yang menjalani meditasi dzikir nafas untuk bisa memakrifati (mengenali) Tuhan dalam martabat mutlak-Nya (Ahadiyah). &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Jadi sampai di sini, jika masih ada yang beranggapan sebelum kedatangan Wali Songo peradaban Majapahit adalah peradaban yang tidak mengenal Tauhid atau keesaan Tuhan, maka satu hal yang perlu sampean tahu, bahwa lakon wayang Dewa Ruci yang penuh wejangan Tauhid yang dianggit Sunan Kalijaga itu tidak lain hanyalah modifikasi dari lakon Nawaruci yang dianggit oleh Mpu Siwa Murti pada masa Jawa pra-Islam. Bahkan muatan isinya pun juga sama persis. Sunan Kalijaga hanya menerjemahkannya sesuai terminologi Islam.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Jadi jangan kira, sebelum kedatangan Wali Songo orang-orang Nusantara dahulu tidak mengenal Tauhid, tidak mengenal makrifat, atau tidak mengenal &lt;i&gt;Sangkan Paraning Dumadi.&lt;/i&gt; Orang Jawa dahulu, tanpa Islam pun, sungguh sudah sangat fasih dan tahu benar tentang semua pemahaman semacam itu, termasuk Tauhid.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Kristen&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Ini yang terakhir dan mungkin agak sensitif: Apakah saudara kita, umat Kristen, menyembah berhala atau Tiga Tuhan?&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Sekali lagi saya ingin menggunakan perspektif dari ajaran Martabat Tujuh. Bahwa sesungguhnya anggapan umat Kristen menyembah Tiga Tuhan dan maka dari itu tidak patut dimasukkan dalam konteks agama monoteisme itu sesungguhnya adalah kesimpulan gegabah yang tidak memahami pengajaran ketuhanan dan jalan rohani dari Kristen.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Sesunggunhya Trinitas Kristen itu tidak lain hanyalah penempatan posisi ketuhanan dalam Martabat Ahadiyah (Allah Bapa Yang Mutlak Tak tergambarkan), Martabat Wahdah/Nur Muhammad (Allah Putra), Martabat Alam Arwah/Rasulullah/Utusan Allah (Roh Kudus).&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Jadi Allah Bapa, Allah Putra, dan Roh Kudus itu bukan Tiga Tuhan melainkan sama seperti pemahaman Tasawuf mengenai “tiga kesatuan tunggal” antara Allah, Muhammad, dan Rasulullah atau Allah, Muhammad, dan Adam sebagaimana dalam wejangan simbolik &lt;i&gt;iwak telu sirah sanunggal&lt;/i&gt; dari Tarekat Syattariyah.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Jadi jika hari ini masih ada yang beranggapan bahwa umat Kristen itu menyembah Tiga Tuhan, jika nalar culun seperti itu dipakai, maka para penghayat ajaran Tasawuf Martabat Tujuh itu pun juga bisa dikatakan menyembah Tujuh Tuhan. Sebab dalam ajaran Martabat Tujuh, Tuhan itu &lt;i&gt;bertajalli&lt;/i&gt; atau bermanifestasi dalam Tujuh lapis martabat. Sedangkan dalam pemahaman teologi Kristen juga sama seperti itu: Tuhan berinkarnasi atau bermanifestasi dalam tiga derajat atau tiga martabat.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Jadi saya kira jelas bahwa Kristen itu juga mengenal Tauhid sebagaimana Hindu, Buddha, dan Spiritual Jawa. Selain itu, sebagaimana Hindu, Buddha, dan Spiritual Jawa yang memberi hormat pada ikon-ikon bendawi bukan dalam rangka menyembahnya sebagai Dzat Tuhan Yang Mutlak (Ahadiyah), umat Kristen (Katolik) memberi puja hormat pada patung Yesus, Bunda Maria, Santo-Santa juga hanya sebagai kiblat washilah atau perantara spiritual semata, tidak jauh berbeda dengan para santri NU yang hobi ziarah kubur para wali, melakukan doa barzanji, manaqib, dan tawassul.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Sebab sesungguhnya semua agama itu tidak terlepas dari pemberian hormat dan sakralitas akan sesuatu hal yang bisa memicu munculnya semangat spiritual. Imaji pendukung &lt;i&gt;ikonoklasme&lt;/i&gt; (kaum puritan perusak patung, makam, relik, lukisan, dan citra-citra religius) sebagaimana yang dianut Wahabisme (dalam konteks Islam) pada akhirnya akan menemui kebuntuan dan utopia. Sebab sesungguhnya yang lebih berbahaya itu bukan kultus-kultus bendawi, namun kultus pemberhalaan terhadap pemikiran, ide, dan ajaran yang merasa dirinya paling benar.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Sekian. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Salam Rahayu dan Salam Perdamaiaan untuk saudaraku dari segala iman keagamaan.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;    &lt;div class=&quot;FADHEL-author&quot;&gt; &lt;a href=&quot;/p/alvian-fachrurrozi.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Alvian Fachrurrozi&lt;/a&gt;,&amp;nbsp;&lt;span&gt;Anak tani.&lt;/span&gt;   &lt;/div&gt;  &lt;div class=&quot;MarxisCopyLink&quot; data-codetype=&quot;JS&quot;&gt;https://m.sophiainstitute.id/Tasawauf-Martabat-Tujuh-Menemukan-Tauhid-dalam-Agama-Agama-Lain   &lt;/div&gt;   </description><link>https://www.sophiainstitute.id/2022/01/Tasawauf-Martabat-Tujuh-Menemukan-Tauhid-dalam-Agama-Agama-Lain_0936383429.html</link><author>noreply@blogger.com (Unknown)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEgjQJHr3LdJdjnJslMvVL2Lt9XrsaSdipLeF9Ph9ClP6lTM5n5IgP1IP428hRjyX9J1IG_ndjJRY-7gQFa7LCoC9wh6x75SbbLAyPkyyOxJMHwyeWxelJT94ptH_Ri1xdGkej14vm3JaNlFMXIUDD5ws2E7VxFI5Gk4YahMgPdZrQTE-0r3i5Ar8Hv12g=s72-c" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-29.178143736178846 84.7484094 27.442323936178845 155.0609094</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-6762679672086207853</guid><pubDate>Tue, 04 Jan 2022 01:00:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-23T07:37:01.641+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Filsafat</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Fadhel Fikri</category><title>Antara Komunis dan Islam, Apakah Bertentangan?</title><description>&lt;div style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEiW9sFaLhRu2MD5pdH21LuYg_cDRIGs_ObIOxv4lD1e1sf_L5k0svmR7_3Wu7aZlEKYFJtsIQhEhifMwraEWa0uPSnvgQfliGVwIBkqOplqCAKIN7CZL4E6u_p3-sRi9dy0nyB5ulToYwwGsUKJ1ZGYp-gm84NmWMJ23EADTkatC1wlBNwiznn1uIBC&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Antara Komunis dan Islam, Apakah Bertentangan?&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1575&quot; data-original-width=&quot;3000&quot; src=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEiW9sFaLhRu2MD5pdH21LuYg_cDRIGs_ObIOxv4lD1e1sf_L5k0svmR7_3Wu7aZlEKYFJtsIQhEhifMwraEWa0uPSnvgQfliGVwIBkqOplqCAKIN7CZL4E6u_p3-sRi9dy0nyB5ulToYwwGsUKJ1ZGYp-gm84NmWMJ23EADTkatC1wlBNwiznn1uIBC&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;    &lt;p style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;, serif; font-size: 12pt; text-align: justify;&quot;&gt;Sejarah panjang mencatat di negeri kita bagaimana stigma Komunisme melekat di dalam pikiran masyarakat. Pasca meletusnya tragedi 65-66, dan Soeharto berhasil memenangkan jabatan presiden RI, propaganda kebencian terhadap komunis mulai masif disebarkan ke seluruh Indonesia. Di antara propaganda yang mutakhir adalah dengan melalui film G30S/PKI. 32 tahun kejayaan Orde Lama, tentulah merupakan waktu yang sangat efisien untuk menancapkan suatu stigma kepada masyarakat.&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Berlanjut ke masa Reformasi. Meskipun propaganda tersebut tidak semasif di masa Orde Lama, pelarangan buku-buku kiri membuat masyarakat sulit mengakses kebenaran di balik stigma tersebut. Salah satu stigma yang paling melekat terhadap Komunisme adalah bahwa orang-orang komunis itu anti agama. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Di Indonesia sendiri, yang mayoritas Islam, bukanlah hal yang mengherankan jika Komunisme kerap dibenturkan dengan ajaran-ajaran Islam. Saya sengaja menulis ini untuk menjawab kebenaran hal tersebut, karena beberapa buku kiri yang berhasil saya dapatkan dan artikel-artikel yang saya telusuri terkait hubungan antara Komunisme dan Islam. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Komunisme adalah idelogi yang diusung oleh salah seorang filsuf Materialisme, Karl Marx. Jadi untuk membahas ideologi komunis, kita harus mengenal terlebih dahulu bagaimana corak pemikiran pencetusnya. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Meskipun Karl Marx seorang materialis, namun di dalam Materialisme sendiri masih terdapat beberapa cabang-cabangnya. Salah satu cabang materialisme yang dengan keras menolak sesuatu yang abstrak seperti Tuhan adalah Materialisme Mekanik. Materialisme Mekanik memusatkan hakikat kebenaran pada materi yang berwujud seperti atom-atom. Namun, Karl Marx, sebagai penggagas Komunisme, bukan bagian dari Materialisme Mekanik ini. Dia menganggap bahwa Materialisme Mekanik terlalu konservatif karena menolak hal-hal esensial/abstrak. Itulah mengapa Marx membuat aliran Materialismenya sendiri: Materialisme Dilektik. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Materialisme Dialektik merupakan pandangan yang menganggap segala sesuatu bertentangan namun saling berkaitan. Dalam Materialisme Dialektis bukan hanya benda yang berwujud dan berbentuk saja yang dianggap sebagai materi, namun juga pola-pola yang notabene abstrak itu pun juga materi; Contoh sosial. Kita tidak bisa melihat bentuk atau wujud sosial itu seperti apa, namun kita bisa mengetahui bahwa sosial itu ada melalui suatu pola masyarakat yang dapat kita saksikan. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Di samping itu, saya kira perlu untuk di garis bawahi bahwa Marx masih seorang yang beragama. Sejak kecil ia beragama Yahudi dan di usia remajanya ia mengikuti jejak orang tuanya yang berpindah agama dari Yahudi menjadi Katolik. Tidak ada satu literatur pun dari Marx yang secara eksplisit mengatakan bahwa dirinya seorang ateis, sebagaimana banyak orang percaya saat ini. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Karl Marx secara khusus sebenarnya tidak mengkritik agama. Apa yang ia kritik adalah para otoritas yang menjalankan agama yang menurutnya telah menyulitkan hidup masyarakat. Karena bagi Marx, agama bukanlah faktor utama dalam kesengsaraan masyarakat. Di sisi lain, ia juga menganggap bahwa agama pada dasarnya merupakan bentuk protes terhadap penderitaan nyata. Namun pada masa itu sampai hari ini, agama cenderung diperalat dan dikontrol oleh segelintir orang dan membuat mereka yang protes terhadap penderitaan nyata diubah menjadi bentuk kesenangan khayalan yang oleh Marx sendiri ia sebut sebagai &lt;i&gt;Opium&lt;/i&gt; atau candu masyarakat. Inilah yang melatarbelakangi ucapan fenomenalnya: &lt;i&gt;&quot;Agama adalah candu masyarakat.&quot; &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Belum lagi tidak jarang orang-orang ini (para agamawan) menjual agama demi keuntungan diri mereka sendiri. Berapa orang menyebut tindakan mereka (orang yang mencari keuntungan pribadi dari agamanya) sebagai &quot;orang-orang yang sibuk menjual tuhan.&quot;&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Maka dari itu, jika kita melihat kritikan Karl Marx tentang agama, kita seharusnya sadar bahwa kritikan tersebut bukanlah ditujukan kepada keimanan terhadap agama, namun kepada praktik-praktik keagamaan yang dikontrol oleh para pemuka-pemuka agama yang membuat agama menjadi melenceng jauh dari makna sebenarnya, yaitu memberikan kedamaian, baik secara jasmani maupun ruhani.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Melawan Kapitalisme&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Ajaran inti Karl Marx yang dituangakan dalam Komunisme adalah sikap anti terhadap Kapitalisme dan anti kelas-kelas sosial dalam ekonomi yang berlaku di masyarakat. Maka dari itu, salah satu impian Karl Marx bagaimana menciptakan kehidupan tanpa kelas, atau singkatnya: Keadilan sosial bagi seluruh masyarakat.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Kapitalis adalah mereka yang menguasai alat-alat produksi untuk kepentingan diri mereka sendiri dan menggunakan kuasa mereka atas alat-alat produksi tersebut untuk mengeksploitasi mereka yang tidak memilikinya (para buruh), hal inilah yang ditentang oleh Karl Marx dalam Komunismenya. Karena sistem Kapitalisme inilah mengapa sistem kelas dan tatanan sosial terbentuk, sehingga mereka yang memiliki alat-alat produksi (kaum kapitalis) berada di tataran kelas atas, dan mereka yang tidak memilikinya (kaum proletar/buruh) berada di tataran kelas bawah. Kaum proletar atau buruh inilah yang sering menjadi sasaran eksploitasi yang dilakukan oleh para kapitalis. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Tentu pandangan yang anti terhadap eksploitas manusia oleh manusia di atas sangat erat kaitannya dengan ajaran agama, &lt;i&gt;wa bil khusus&lt;/i&gt; Islam. Dalam Islam, orang-orang yang tereksploitasi oleh kapitalisme disebut sebagai kaum Mustad&#39;afin (kaum tertindas). Jika melihat lebih jauh, Islam juga sangat menetang keras sistem Kapitalisme ini. Jelas di dalam Al-Qur&#39;an - terdapat banyak sekali ayat-ayat yang mengutuk orang-orang yang memperkaya dirinya sendiri dan mencari keuntungan dengan merugikan (baca: mengeksploitasi) orang lain. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Kehidupan Tanpa Kelas&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Poin kedua yang terkandung dalam Komisme adalah bagaimana menciptakan kehidupan tanpa kelas. Beberapa teolog berpendapat bahwa makna tauhid adalah membuat semua umat manusia itu setara, tidak ada yang ditinggikan dan/atau mene&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;, serif; font-size: 12pt;&quot;&gt;mpatkan dirinya di atas orang lain, selain Allah SWT yang Maha Esa.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Ahmad Amin memberikan penafsirannya tentang kalimat &lt;i&gt;Laa Ilaaha Illallah.&lt;/i&gt; Menurutnya, orang-orang yang berkeinginan memperbudak sesamanya berarti ingin menjadi Tuhan, padahal tidak ada Tuhan selain Allah; orang-orang yang berkeinginan menjadi tiran berarti ingin menjadi Tuhan, padahal tidak ada Tuhan selain Allah;&lt;span style=&quot;mso-spacerun: yes;&quot;&gt;&amp;nbsp; &lt;/span&gt;penguasa yang berkeinginan merendahkan rakyatnya berarti ingin menjadi Tuhan, padahal tidak ada Tuhan selain Allah. Kita menghargai setiap manusia apa pun keadaannya dan dari manapun asalnya, yang penting bisa menjadi saudara bagi sesamanya. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Demokrasi, sosialisme, dan keadilan sosial dalam makna yang sesungguhnya akan dan semakin berjaya karena mengajarkan persaudaraan, dan ini merupakan salah satu konsekuensi dari kalimat syahadat, tiada Tuhan selan Allah.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Keadilan &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Poin ketiga, jika kehidupan tanpa kelas tercipta maka keadilan pun datang. Beberapa teolog dan ahli fiqih berpendapat bahwa, keadilan ekonomi, politik, dan sosial merupakan masalah pokok dalam ajaran Islam. Ibnu Taimiyah, seorang ahli hukum Islam, berpendapat dalam buku &lt;i&gt;&quot;Zia-ul-Haq&quot;&lt;/i&gt;bahwa keadilan itu ada pada posisi sentral dalam ajaran Islam. Lebih jauh ia berpendapat bahwa kehidupan manusia di muka bumi akan lebih tertata dengan sistem yang berkeadilan, meskipun disertai oleh perbuatan dosa, dari pada dengan tirani (kekuasaan yang tidak adil) dari seorang yang alim. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Asghar Ali Engineer dalam bukunya&lt;i&gt;&quot;Islam dan Teologi Pembebasan,&quot;&lt;/i&gt; mendukung pandangan Ibnu Taimiyah di atas dengan beperdapat bahwa Allah SWT membenarkan negara yang berkeadilan meskipun harus dipimpin oleh seorang yang kafir, dan menolak negara yang tidak menjamin akan memberikan nilai-nilai keadilan meskipun negara itu dipimpin oleh seorang muslim. Ia juga menambahkan bahwa dunia akan bertahan dengan keadilan dan kekafiran, namun tidak dengan ketidakadilan dan Islam. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Tentu masih banyak hal lain yang berkaitan antara ajaran Karl Marx dan Komunismenya dengan ajaran Rasulullah SAW dalam Islam yang belum sempat saya jelaskan satu per satu dalam tulisan ini. Namun terlepas dari itu, sebenarnya ada banyak sekali tokoh-tokoh pergerakan Islam yang mendukung ajaran Karl Marx ini, di antaranya: Soekarno (Presiden pertama RI), Tan Malaka (Pahlawan Indonesia), Haji Misbach (Tokoh pergerakan SI merah), Ali Syariati, Asghar Ali, Hasan Hanafi, dan banyak lagi lainnya yang belum sempat saya jelaskan satu-persatu pandangan mereka terkait pembahasan ini. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Namun, yang jelas, dari uraian di atas kita dapat menyimpulkan bahwa ajaran Islam dan Komunisme Karl Marx sangat berkaitan erat, dan bagi Karl Marx sendiri, ia dan Komunismenya tidak pernah mendeklarasikan sistem yang anti terhadap agama. Narasi tentang &lt;i&gt;&quot;agama adalah candu&quot;&lt;/i&gt; yang selalu dianggap sebagai akar dari pertentangan dua ajaran di atas haruslah menjadi pembacaan ulang bagi kita semua. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;line-height: 150%; text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 150%;&quot;&gt;Ajaran agama terkhusus Islam dan Komunisme Karl Marx sama-sama menginstruksikan kita untuk melawan segala bentuk ketimpangan sosial berupa eksploitasi, akumulasi, dan eksploitasi, demi tercapainya kebahagiaan yang hakiki, yaitu masyarakat yang berkeadilan dan tanpa kelas, sehingga hanya satu saja yang memiliki kelas tertinggi yaitu Allah SWT, Tuhan semesta alam. Ini mengingatkan saya dengan salah satu slogan para penganut Marxisme: &lt;i&gt;Sama rasa, sama rata. &lt;/i&gt;Persis seperti ketika kita sholat berjamaah: &lt;i&gt;Berdiri sama tegak, duduk sama rata.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;FADHEL-author&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/p/moh-fadhel-fikri.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Moh Fadhel Fikri&lt;/a&gt;, &lt;span&gt;Manusia yang berteman dengan sunyi.&lt;/span&gt;  &lt;/div&gt;  &lt;div class=&quot;MarxisCopyLink&quot; data-codetype=&quot;JS&quot;&gt;https://m.sophiainstitute.id/Antara-Komunis-dan-Islam-Apakah-Bertentangan &lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2022/01/Antara-Komunis-dan-Islam-Apakah-Bertentangan.html</link><author>noreply@blogger.com (Unknown)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEiW9sFaLhRu2MD5pdH21LuYg_cDRIGs_ObIOxv4lD1e1sf_L5k0svmR7_3Wu7aZlEKYFJtsIQhEhifMwraEWa0uPSnvgQfliGVwIBkqOplqCAKIN7CZL4E6u_p3-sRi9dy0nyB5ulToYwwGsUKJ1ZGYp-gm84NmWMJ23EADTkatC1wlBNwiznn1uIBC=s72-c" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-29.178143736178846 84.7484094 27.442323936178845 155.0609094</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-7167823037587828553</guid><pubDate>Sun, 02 Jan 2022 01:00:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-23T07:38:41.672+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Indro Suprobo</category><title>Bagaimana Teror Atas Nama Agama Itu Terjadi?</title><description>&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEjQzhKZ0Fik0txaLmY2I2SExaJDQlTWVwm-ffp992iyhOTaATN68UwR9HMME3_CfAGlFRZJLfYgTbh8pKwFpKdH_ObLdMEzmXesDg_0VU71bPilAUMriIusNPvdpZ9iA4ohW2le5DuTiEBUcb9b_k4SGKq5siHcrC7_8B2onSbNYsWsve66OBK19AFU4g=s16000&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Bagaimana Teror Atas Nama Agama Itu Terjadi?&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;2625&quot; data-original-width=&quot;5000&quot; src=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEjQzhKZ0Fik0txaLmY2I2SExaJDQlTWVwm-ffp992iyhOTaATN68UwR9HMME3_CfAGlFRZJLfYgTbh8pKwFpKdH_ObLdMEzmXesDg_0VU71bPilAUMriIusNPvdpZ9iA4ohW2le5DuTiEBUcb9b_k4SGKq5siHcrC7_8B2onSbNYsWsve66OBK19AFU4g&quot; title=&quot;Bagaimana Teror Atas Nama Agama Itu Terjadi?&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: times;&quot;&gt;Terorisme itu umurnya sudah tua sekali. Tindakan Persekongkolan Serbuk Mesiu&amp;nbsp;&lt;i&gt;(Gunpowder Plot)&lt;/i&gt;   yang terjadi pada 5 November 1605 sebagai upaya pembunuhan terhadap Raja James I (penganut Kristen Protestan) dengan cara meledakkan istana Westminster Inggris adalah pendahulunya.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Tindakan tersebut dilakukan oleh sekelompok orang penganut Katolik di Inggris. Meskipun konsep terorisme belum muncul pada abad ke-17, David C. Rapoport dan Lindsay Clutterbuck dalam buku volume I berjudul &lt;i&gt;&quot;Terrorism: The First or Anarchist Wave&quot;, &lt;/i&gt;terbitan Routledge, 2006, menyatakan bahwa persekongkolan yang menggunakan bahan peledak ini adalah pendahulu terorisme anarkis abad ke-19. Dalam keempat volume tulisannya, Rapoport membagi terorisme ini ke dalam empat gelombang. Gelombang terakhir atau keempat disebut sebagai &lt;i&gt;terorisme religius.&lt;/i&gt;&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Terkait terorisme religius itu, dalam jurnal &lt;i&gt;The American Political Science Review&lt;/i&gt;Vol. 78, No. 3 (Sep, 1984), hlm. 658-677, melalui artikel berjudul &lt;i&gt;&quot;Fear and Trembling: Terrorism in Three Religious Traditions&quot;, &lt;/i&gt;Rapoport memberikan contoh tiga gerakan teror dalam tiga tradisi agama yang berbeda yakni Hindu, Islam dan Yahudi melalui gerakan yang disebut &lt;i&gt;&quot;the Thugs, Assassins, dan Zealots-Sicarii&quot;&lt;/i&gt; yang masing-masing memiliki karakter berbeda, namun semuanya menghasilkan ketakutan dan kekerasan di masyarakat. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Lalu mengapa agama-agama yang dianggap sebagai gerakan yang mengusung nilai-nilai luhur dan religiositas demi pertumbuhan kemanusiaan itu dapat melahirkan anggota-anggota yang melakukan kekerasan dan mengakibatkan luka dan kematian bagi manusia lain yang disebut juga sebagai kejahatan terhadap kemanusiaan? &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Dalam artikel yang berjudul &lt;i&gt;&quot;Why does Religion turn Violent? A Psychoanalytic Exploration of Religious Terrorism&quot;,&lt;/i&gt; James W. Jones menyatakan bahwa perasaan malu dan perasaan terhina diidentifikasi sebagai motivasi dasar dari para pelaku teror dan kekerasan. Tindakan teror dan kekerasan yang dilandasi oleh perasaan malu dan terhina ini ditempatkan dalam kerangka pemaknaan tertentu yakni sebagai langkah pemurnian, pengorbanan, penyerahan, sekaligus penyucian diri untuk meraih kemuliaan surgawi. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Pemaknaan ini merupakan konstruksi intensif dalam lingkungan internal terbatas yang berlangsung terus-menerus. Mereka yang tergabung dalam gerakan-gerakan terror ini pada umumnya telah mengalami keterhinaan selama sekian waktu dalam hidup mereka. Rasa terhina ini juga dimaknai sebagai akibat dari tindakan liyan yang pantas untuk dibalas melalui tindakan suci. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Olehnya bagi mereka, peledakan bom yang menghancurkan diri sendiri dan orang lain ini bukanlah tindakan bunuh diri. Bukan! Bagi mereka, tindakan ini dimaknai sebagai kemuliaan. Bukan perendahan kemanusiaan melainkan pemuliaan. Penderitaan diri bahkan kematian dan kehancuran diri bukanlah tindakan sia-sia, melainkan sebuah langkah penyucian dan pemuliaan. Sebuah tindakan paradoksal.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Dengan demikian, konsep-konsep yang tersedia di dalam agama-agama, digunakan sebagai kerangka yang legitim untuk memaknai hidup dan tindakan mereka. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Tetapi, mengapa sebagaian orang yang akhirnya memilih tindakan teror ini dapat mengalami apa yang disebut sebagai rasa malu dan terhina? Mengapa mereka merasa malu dan terhina? &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Menjawab pertanyaan tersebut, Karen Armstrong memberikan analisis bahwa penyebabnya adalah sekularisme yang agresif dan tak peduli terhadap cara berpikir dan cara memandang hidup orang-orang ini. Tak ada dialog dan komunikasi yang baik antara pengusung sekularisme dan orang-orang seperti ini. Akibatnya, perasaan malu dan terhina yang terakumulasi ini melahirkan penilaian konspiratif bahwa mereka yang mengusung sekularisme memang sengaja ingin menghancurkan mereka dengan beragam cara. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Oleh karenanya, perlawanan dengan kekerasan adalah pilihannya. (Karen Armstrong, &quot;Berperang Demi Tuhan&quot;). Dalam pilihan itu, selain rasa malu dan terhina, tersembunyi pula perasaan takut dan terancam di dalam ketaksadaran yang mendalam. Gabungan antara rasa terhina dan perasaan terancam, telah menjadikan mereka kehilangan imajinasi tentang orang lain. Ini dialami oleh semua orang dari semua agama, yang akhirnya mengambil jalan teror dan kekerasan yang menghancurkan kemanusiaan. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Barangkali, upaya-upaya deradikalisasi yang selama ini diupayakan itu perlu mempertimbangkan aspek &quot;rasa terhina dan terancam itu&quot; sebagai bagian sangat penting untuk disentuh dan disembuhkan. Tentu saja ini tidak mudah karena membutuhkan alat yang disebut sikap kritis. Sikap kritis adalah alat yang barangkali perlu dimiliki oleh setiap orang agar ia bisa mengambil jarak terhadap diri dan cara berpikirnya, termasuk apa yang dirasakannya, terutama rasa malu, rasa terhina dan rasa terancam. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Jika seseorang berhasil bersikap kritis dan mengambil jarak terhadap perasaan dan pengalaman negatif di dalam ketaksadarannya ini, mungkin ia akan lebih mudah untuk memeluk kasih sayang dan membagikannya kepada liyan.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Semoga semakin ditemukan upaya produktif dari berbagai kalangan untuk mengurangi teror dan kekerasan di tengah masyarakat. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%;&quot;&gt;Dalam keprihatinan.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;FADHEL-author&quot;&gt; &lt;a href=&quot;/p/indro-suprobo.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Indro Suprobo&lt;/a&gt;,&amp;nbsp;&lt;span&gt;Anggota Mindset Institute.&lt;/span&gt;   &lt;/div&gt;  &lt;div class=&quot;MarxisCopyLink&quot; data-codetype=&quot;JS&quot;&gt;https://m.sophiainstitute.id/Bagaimana-Teror-Atas-Nama-Agama-Itu-Terjadi   &lt;/div&gt;   </description><link>https://www.sophiainstitute.id/2022/01/Bagaimana-Teror-Atas-Nama-Agama-Itu-Terjadi.html</link><author>noreply@blogger.com (Unknown)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEjQzhKZ0Fik0txaLmY2I2SExaJDQlTWVwm-ffp992iyhOTaATN68UwR9HMME3_CfAGlFRZJLfYgTbh8pKwFpKdH_ObLdMEzmXesDg_0VU71bPilAUMriIusNPvdpZ9iA4ohW2le5DuTiEBUcb9b_k4SGKq5siHcrC7_8B2onSbNYsWsve66OBK19AFU4g=s72-c" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-34.002452067133717 84.748409400000014 32.266632267133716 155.06090939999999</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-8933229565077954450</guid><pubDate>Sat, 01 Jan 2022 01:00:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:38:26.166+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Coretan</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Moh Rasyid</category><title>Spiritualitas Sebagai Esensi Agama</title><description>&lt;div style=&quot;clear: both;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Spiritualitas Sebagai Esensi Agama&quot; border=&quot;0&quot; src=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEjHOv-BwN4PB7OgrlFQtc3i_2-DOMCKTuEuYZp2PY5OoijsqDGPzmxeqH_qramkpha8yuLlaRM-bXBgWK3UML4wBAHvT23f_2ICx81AlwUYHVLIPw7XAyNi9N-MIqksSGxk6jOCTyPKuBnExoNstYR5HjMDRmi6j_pb-CeC7GGskFsWRAzNz5d6pklN=s1600&quot; title=&quot;Spiritualitas Sebagai Esensi Agama&quot; /&gt;&lt;/div&gt;    &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 115%; mso-ansi-language: IN;&quot;&gt;Spiritual, memang bukan agama demikian juga sebaliknya, namun di antara keduanya memiliki hubungan yang sangat erat, bahwa setiap manusia sadar akan adanya suatu entitas &lt;i&gt;super power&lt;/i&gt; yang melebihi dari segala yang ada. Entitas &lt;i&gt;super power&lt;/i&gt;inilah yang dianggap sebagai asal segala yang ada sampai akhirnya manusia beragama (bertuhan) kepada yang dianggap berkuasa tersebut. Di sini hakikat beragama adalah ketundukan, ikatan, kepasrahan, dan keterkaitan kepada yang &lt;i&gt;absolute&lt;/i&gt;.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 115%; mso-ansi-language: IN;&quot;&gt;Agama mengajarkan dan memberikan petunjuk bagi pemeluknya dalam menjalankan prosesi atau ritual keagamaan, khususnya berkaitan dengan mengasah jiwa dan hati manusia untuk mengenal Tuhannya dan proses tersebut sering kali dikaitkan dengan spiritual.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 115%; mso-ansi-language: IN;&quot;&gt;Namun begitu, beragama, betapapun melibatkan fisik dalam ritual-ritualnya, adalah urusan “rumah”, urusan hati yang ada di dalam diri. Urusan rohani. Ritual seperti sholat dan haji, seberapapun pentingnya dalam kehidupan keagamaan, adalah simbol. Paling jauh adalah aktivitas yang membantu pelakunya mengoperasikan kerohaniannya dengan lebih baik. Betapapun juga terkait etika, hukum, politik, dan soal-soal profan lainnya, puncak keberagamaan selalu ada dalam rohani/spiritualitas. Jadi agama dan spiritualitas adalah hal yang terintegrasi dalam diri manusia dan tidak dapat terpisah diantara keduanya.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 115%; mso-ansi-language: IN;&quot;&gt;Ketimbang ritual, spiritualitas adalah esensi penting agama. Spiritualitas adalah hubungan antara yang Maha Kuasa dan hambanya, tergantung dengan kepercayaan yang dianut oleh individu. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 115%; mso-ansi-language: IN;&quot;&gt;Mengapa spiritualitas adalah esensi? Itu karena dengan adanya spiritualitas dalam diri setiap orang, aspek sosial, sebagai aspek terpenting dalam &lt;i&gt;hablumminannas,&lt;/i&gt;akan berjalan dengan damai dan tentram; tidak akan ada perselisihan karena sibuk mengurusi iman orang lain. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 115%; mso-ansi-language: IN;&quot;&gt;Menurut Burkhardt (1993) spiritualitas meliputi beberapa aspek: &lt;i&gt;Pertama,&lt;/i&gt; sesuatu yang berhubungan dengan hal yang tidak diketahui atau ketidakpastian dalam kehidupan; &lt;i&gt;Kedua,&lt;/i&gt; sesuatu yang berguna untuk menemukan arti dan tujuan hidup; &lt;i&gt;Ketiga,&lt;/i&gt; yang membuat kita menyadari kemampuan kita untuk menggunakan sumber dan kekuatan dalam diri sendiri; &lt;i&gt;Terakhir,&lt;/i&gt; dorongan keterikatan batin dengan diri sendiri dan dengan Sang Pencipta. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 115%; mso-ansi-language: IN;&quot;&gt;Menilik hal di atas, bukankah agama seharusnya tidak boleh terlepas dari kerohaniahan (spiritualitas)? Karena agama tanpa spiritualitas bukanlah agama, melainkan hanya simbol tanpa makna. Spiritualitas itu laiknya seorang ibu yang rela bangun dini hari dan pergi menyapu di jalan raya demi upah agar anaknya bisa makan dan bersekolah. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 115%; mso-ansi-language: IN;&quot;&gt;Cinta kepada anak mendorong sang ibu untuk berbuat sesuatu meskipun itu harus mengorbankan waktu tidurnya, menantang dinginnya pagi, dan mengalahkan letihnya badan; Dalam hal ini, cinta kepada anak adalah dorongan utama untuk berbuat sesuatu. Itulah yang secara sederhana disebut sebagai “spiritualitas”. Singkat kata, spiritualitas adalah daya dorong yang muncul dari dalam diri manusia, baik sebagai pribadi maupun sebagai anggota kelompok sosial. Ia dapat membantu manusia melihat siapa dirinya, di mana ia berada, dan ke mana ia akan melangkah. Olehnya, dengan spiritualitas, umat beragama dimungkinkan untuk lebih mengenal diri mereka sendiri dengan lebih baik. &lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 115%; mso-ansi-language: IN;&quot;&gt;Namun sayang, spiritualitas inilah yang saat ini hilang. Banyak pihak yang mengaku taat beragama dan rajin beribadah justru menjadi musuh agama itu sendiri. Sehingga agama yang tadinya menganjurkan etika, cinta, dan kasih, malah menjadi alat untuk menyerang mereka yang dianggap tidak sepandangan. Alhasil, ujaran kebencian atas nama agama pun sudah menjadi hal yang lumrah.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;h1&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;span style=&quot;font-size: medium; font-weight: normal;&quot;&gt;Dari spiritualitas lahir moralitas dan rahmat (cinta kasih) bagi alam semesta. - Dr. Haidar Bagir&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 115%; mso-ansi-language: IN;&quot;&gt;Olehnya saat ini agama perlu dikembalikan pada posisinya sebagai panduan hidup dan pembersih rohani. Dengan begitu agama akan berada pada posisi yang sebenar-benarnya sebagai jalan dan pedoman hidup, bukan sebagai penjara bagi umatnya, alat politik, dan untuk memicu api permusuhan. Bukankah agama adalah petunjuk hidup agar menjadi manusia yang beradab dan berempati pada sesama?&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;                       &lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 115%; mso-ansi-language: IN;&quot;&gt;Maka dari itu, harapan penulis pada semua penganut agama untuk kembali kepada inti agama itu sendiri, yaitu spiritualitas. Bukan sekadar memahami agama secara simbolik. Dengan begitu umat beragama akan mengembalikan kemuliaan dan marwah agamanya masing-masing yaitu memberikan kentetraman di muka bumi dan menciptakan kehidupan yang aman dan tentram tanpa kebencian dan saling menindas.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;FADHEL-author&quot;&gt; &lt;a href=&quot;/p/muhammad-rasyid-ridho-djupanda.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Muhammad Rasyid Ridho Djupanda    &lt;/a&gt;,&amp;nbsp;&lt;span&gt;Mahasiswa UIN DK Palu.&lt;/span&gt;   &lt;/div&gt;  &lt;div class=&quot;MarxisCopyLink&quot; data-codetype=&quot;JS&quot;&gt;https://m.sophiainstitute.id/spiritualitas-sebagai-esensi-agama   &lt;/div&gt;   </description><link>https://www.sophiainstitute.id/2021/12/Spiritualitas-Sebagai-Esensi-Agama.html</link><author>noreply@blogger.com (Unknown)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEjHOv-BwN4PB7OgrlFQtc3i_2-DOMCKTuEuYZp2PY5OoijsqDGPzmxeqH_qramkpha8yuLlaRM-bXBgWK3UML4wBAHvT23f_2ICx81AlwUYHVLIPw7XAyNi9N-MIqksSGxk6jOCTyPKuBnExoNstYR5HjMDRmi6j_pb-CeC7GGskFsWRAzNz5d6pklN=s72-c" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-81.046462536936588 -20.7203406 79.310642736936586 -99.470340599999986</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-4412376045929515237</guid><pubDate>Mon, 27 Dec 2021 02:31:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:38:42.260+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Deni Kodaryani</category><title>Perempuan dalam Jeratan Nikah Muda</title><description>&lt;div style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Perempuan dalam Jeratan Nikah Muda&quot; tittle=&quot;Perempuan dalam Jeratan Nikah Muda&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;3000&quot; data-original-width=&quot;5714&quot; src=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEhzIkhXpTqs93YVOhqXSX5WsWawvtiWDFzswegsNxK8I-zzpQPkXuTNxauN9Pdk21KYIIy37iVngoTs21KYJuW-ak_DtN39qFO_6cxC_AmqZWIM3MzLsVqbLOrON_FZFi6-fFV86lQ9JG6FWrxCJ108EVltwNn1iekqU1oDD55tMiInk67BJEsyqFia7g&quot;/&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p id=&quot;awal&quot; style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Akhir-akhir ini wacana nikah muda menjadi topik yang hangat di kalangan milenial. Wacana ini semakin masif dengan hadirnya para influencer yang turut mengampanyekan pernikahan dini dengan mengiming-imingi ilusi &lt;/span&gt;&lt;i style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&quot;indahnya pacaran setelah nikah&quot;&lt;/i&gt;&lt;span style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;beserta dalil-dalil untuk memperkuat asumsi mereka. Mereka menganggap mempercepat pernikahan adalah hal yang istimewa (meskipun di sisi lain ini nampak sepeleh bagi mereka), seolah pernikahan dini adalah solusi terbaik bagi persoalan anak saat ini.&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Bukankah sebaiknya kita perlu memikirkan dengan masak-masak apakah benar pernikahan selalu membawakan dampak yang positif bagi pasangan muda? Padahal &lt;i&gt;toh&lt;/i&gt; bersikap hati-hati tidak ada salahnya; jangan sampai sesuatu yang kita anggap penting itu justru banyak membawa dampak negatif, alih-alih positif.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Meskipun dalam Revisi Undang-Undang Nomor 1 tahun 1974 tentang Perkawinan bahwa batas usia pernikahan itu 19 tahun, namun perkawinan anak di bawah usia tersebut masih marak terjadi. Bahkan menurut data, di Indonesia, perempuan yang menikah sebelum usia 18 tahun diperkirakan mencapai 1.220.900 jiwa.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&quot;Ini mencatatkan Indonesia masuk dalam daftar 10 negara dengan angka perkawinan anak tertinggi di dunia,”&amp;nbsp;&lt;/i&gt;ujar Agustina dalam Rapat Koordinasi PPPA di Bali, dikutip dari laman resmi KEMENT PPPA, Kamis (17/6/2021).&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Lalu, apa sebenarnya yang menyebabkan hal ini terjadi?&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Salah satu faktor yang menjadi sebab naiknya angka pernikahan anak di usia dini adalah karena kurangnya pengetahuan orang tua dan anak mengenai kesehatan reproduksi perempuan. Faktor ekonomi juga menjadi sebab lain mengapa pernikahan dini sering terjadi. Kesulitan ekonomi kerap menjadi dorongan orang tua untuk menikahkan anaknya. Olehnya tak heran kasus ini banyak terjadi di kalangan masyarakat menengah ke bawah. Sebab masih banyak orang tua yang berpandangan bahwa dengan menikahkan anak mereka, mereka dapat memperbaiki perekonomian keluarga sekaligus mengurangi beban ekonomi keluarga.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Pergaulan bebas juga menjadi sebab lain mengapa banyak orang tua yang terburu-buru ingin menikahkan anak mereka dengan dalih demi menyelamatkan sang anak, sekaligus tak ingin menanggung malu jika sesuatu yang buruk terjadi pada anaknya. Di kampung saya misalnya. Pernikahan dini sudah menjadi hal yang lumrah di sana. Jika seorang anak perempuan telah lulus SMP/SMA, adalah pemandangan yang biasa jika mereka lebih memilih menikah daripada melanjutkan pendidikannya. Sekalipun banyak dari mereka yang mapan dari segi ekonomi, tetapi karena nilai-nilai patriarki yang sudah mendarah daging bahwa fitrah perempuan adalah bekerja dalam ranah domestik, seperti mengurus dapur, membuat mereka berpikir bahwa sia-sia saja jika perempuan berpendidikan tinggi, &lt;i&gt;toh&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ujung-ujungnya mereka akan kembali ke dapur. Pandangan patriarki semacam inilah yang membuat perempuan ragu dalam memutuskan masa depan mereka.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun demikian, saya ingin mempertegas bahwa dalam tulisan ini saya tidak melarang pernikahan. Sama sekali tidak. Namun, jika pernikahan sudah merebut hak dan kebebasan seorang anak, bukankah kita harus melihat itu sebagai problem? Dan bukankah kita harus melakukan sesuatu? Mengapa pernikahan selalu dianggap sebagai solusi akhir tanpa mempertimbangkan bagaimana kesiapan sang anak dan beban apa yang akan mereka tanggung di usia di mana seharusnya mereka bisa bermain dan memanfaatkan waktunya untuk belajar bersama anak-anak seusianya yang lain?&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dampak Buruk Pernikahan Anak&lt;/h3&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Menurut saya, pernikahan anak lebih banyak dampak buruknya daripada dampak yang baik, terutama bagi anak perempuan. Sebab perempuan adalah pihak yang paling dirugikan dalam hal ini. Perempuan di usia yang masih belia memiliki organ reproduksi yang pada dasarnya belum siap untuk mengandung dan melahirkan. Karena jika mereka dipaksa untuk mengandung, maka itu akan mengancam kesehatan bahkan nyawa sang ibu.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Selain berdampak pada tubuh fisik, pernikahan dini juga berdampak pada psikis perempuan. Sebuah hasil penelitian dari STRAT pada tahun 2011 mengungkapkan bahwa pernikahan di bawah umur dapat menyebabkan beberapa gangguan psikologis yang berkaitan dengan kecemasan, depresi, hingga bipolar. Selain risiko gangguan mental meningkat, mereka juga akan mengalami trauma psikologis jangka panjang.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Maka dari itu, menurut saya, menikah bukanlah perkara sepeleh. Menikah membutuhkan kesiapan psikologis yang kuat dan kemampuan untuk mengelola emosi serta cara berkomunikasi yang baik. Karena jika hal tersebut tidak dipertimbangkan, alih-alih mendapat kehidupan yang sehat dalam berkeluarga, perempuan justru akan tersiksa, baik fisik maupun psikisnya. Di sisi lain, perlakuan buruk dari sang suami yang secara emosional tidak stabil juga menjadi ancaman bagi perempuan. Sehingga tak jarang perkawinan berakhir pada perceraian dan bahkan KDRT.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Olehnya, saya kira, mengenai pernikahan, itu butuh waktu dan proses yang panjang bagi kita untuk memilih. Bukankah tujuan pernikahan adalah untuk memperoleh ketenangan alih-alih menyiksa fisik dan batin? Maka dari itu, bagi saya, pernikahan anak adalah masalah yang cukup kompleks. Ini membutuhkan kerjasama dari berbagai pihak untuk menangani hal seperti ini. Daripada mengampanyekan nikah muda, bukankah lebih baik jika kita mengedukasi kaum milenial tentang pentingnya pendidikan?&lt;/p&gt;  &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sumber bacaan:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.timesindonesia.co.id/read/news/353930/dampak-psikologis-jangka-panjang-pada-kasus-perkawinan-anak&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://www.timesindonesia.co.id/read/news/353930/dampak-psikologis-jangka-panjang-pada-kasus-perkawinan-anak&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cnnindonesia.com/gaya-hidup/20160723074431-277-146515/pernikahan-usia-anak-masih-marak-di-indonesia&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://www.cnnindonesia.com/gaya-hidup/20160723074431-277-146515/pernikahan-usia-anak-masih-marak-di-indonesia&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;&lt;a href=&quot;https://ms-sigli.go.id/efektifitas-revisi-uu-nomor-1-tahun-1974-ke-uu-nomor-16-tahun-2019-tentang-perkawinan&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://ms-sigli.go.id/efektifitas-revisi-uu-nomor-1-tahun-1974-ke-uu-nomor-16-tahun-2019-tentang-perkawinan&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;  &lt;div class=&quot;FADHEL-author&quot;&gt; &lt;a href=&quot;/p/deni-kodaryani.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Deni Kodaryani    &lt;/a&gt;,&amp;nbsp;&lt;span&gt;Mahasiswa Menuju Semester Akhir.&lt;/span&gt;   &lt;/div&gt;  &lt;div class=&quot;MarxisCopyLink&quot; data-codetype=&quot;JS&quot;&gt;https://m.sophiainstitute.id/esai/perempuan-dalam-jeratan-nikah-muda    &lt;/div&gt;   </description><link>https://www.sophiainstitute.id/2021/12/perempuan-dalam-jeratan-nikah-muda.html</link><author>noreply@blogger.com (Unknown)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEhzIkhXpTqs93YVOhqXSX5WsWawvtiWDFzswegsNxK8I-zzpQPkXuTNxauN9Pdk21KYIIy37iVngoTs21KYJuW-ak_DtN39qFO_6cxC_AmqZWIM3MzLsVqbLOrON_FZFi6-fFV86lQ9JG6FWrxCJ108EVltwNn1iekqU1oDD55tMiInk67BJEsyqFia7g=s72-c" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-29.178143736178846 84.7484094 27.442323936178845 155.0609094</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-8393763216302740795</guid><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 12:33:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:40:36.678+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Prof. Mochtar Marhum Ph.D</category><title>Transformasi Perguruan Tinggi di Indonesia: Antara Inisiasi, Reputasi, dan Kesenjangan</title><description>&lt;div style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Transformasi Perguruan Tinggi di Indonesia: Antara Inisiasi, Reputasi, dan Kesenjangan&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1344&quot; data-original-width=&quot;2560&quot; src=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEifR6gRDOa3sL21DOUoLBRLZLfaZTnZWODP3UylYVJsQwdgaJK16Dcx6hrj_K8WBkgaw9rgPqJhotlmeZi1sGrAf-nRlBRn1Y_7MNO66Y9FieJ54Q04fJ9DGqjOVr7yDGWbeJSQhsrRWmSc4A6PkrT0qiawxp-CG1Lv3Vb8TIa63GUr9pEY6yV3oWo&quot; title=&quot;Transformasi Perguruan Tinggi di Indonesia: Antara Inisiasi, Reputasi, dan Kesenjangan&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Tahun ini dunia perguran tinggi dikejutkan dengan rilis kembali daftar terbaru beberapa ilmuwan paling berpengaruh di dunia yang masuk ke dalam daftar Top 2% World Ranking Scientists.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Tiga peneliti asal Stanford University, yakni Prof. John Ioannidis, Jeroen Baas, dan Kevin Boyack memublikasikan hasil penulusuran mereka dalam &lt;i&gt;Data for Updated Science-Wide Author Databases of Standardized Citation Indicators&lt;/i&gt; berisi rangking &lt;i&gt;Top 2% World Ranking Scientists&lt;/i&gt;. Daftar ini setiap tahun dirilis dan terus mengalami perberubahan.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Paling tidak, ada 159.648 ilmuwan dari seluruh dunia yang namanya masuk ke dalam daftar &lt;i&gt;Top 2% World Ranking Scientists&lt;/i&gt; tahun ini; 58 peneliti Indonesia atau yang berafiliasi dengan Indonesia berhasil masuk dalam daftar ilmuwan paling berpengaruh di dunia - dirilis oleh Elsevir BV dan Standford University. Ini berarti bahwa jumlah ilmuwan Indonesia yang masuk dalam daftar ini - telah bertambah.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Tentu kita patut berbangga. Meskipun prestasi ini tidak dapat dibandingkan dengan Malaysia dan Jepang yang, untuk tahun ini, jumlah ilmuwannya jauh lebih banyak daripada jumlah ilmuwan kita yang masuk dalam daftar rangking. Misalnya Malaysia. Mereka memiliki lebih dari 300 ilmuwan, sementara Jepang sendiri punya lebih dari 600 ilmuwan yang masuk dalam daftar &lt;i&gt;Top 2% World Ranking&lt;/i&gt; tersebut. Mereka masuk dalam daftar ilmuwan yang paling berpengaruh di dunia karena tulisan-tulisan mereka paling banyak dikutip dalam jurnal-jurnal ilmiah di seluruh dunia.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Adapun kriteria penilaian peringkat &lt;i&gt;Top 2% World Ranking Scientist&lt;/i&gt; ini didasarkan pada c-score yang merupakan jumlah sitasi publikasi dan tentu di luar sitasi diri sendiri &lt;i&gt;(nonself-citation)&lt;/i&gt;. Selanjutnya informasi terstandarisasi atas kutipan (sitasi), capaian indeks tertinggi &lt;i&gt;(H-Index)&lt;/i&gt;, sitasi artikel dalam kelompok pada posisi penulis yang berbeda, dan penulisan bersama sesuai HM Indeks juga menjadi kriteria-kriteria lain yang musti terpenuhi.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dari 58 ilmuwan yang masuk dalam daftar, banyak dari mereka yang memiliki &lt;i&gt;home base&lt;/i&gt; dari perguruan tinggi yang telah berstatus Berbadan Hukum (PT-BH). Misalnya ITB. Ia tercatat penyumbang terbesar karena ada 10 orang dosen peneliti yang masuk dalam daftar ranking, disusul oleh UI dengan 7 orang dosen peneliti mereka.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kemudian, rata-rata ada tiga atau dua peneliti dari perguruan tinggi ternama yang masuk dalam daftar. Bahkan ada juga yang berasal dari lembaga riset di luar peguruan tinggi, serta beberapa peguruan tinggi swasta, baik yang memiliki reputasi maupun yang tidak; Bahkan ada PTS yang biasa-biasa saja, pun beberapa tenaga pengajarnya berhasil lolos - masuk dalam daftar ranking &lt;i&gt;Top 2% World Ranking.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Transformasi Perguruan Tinggi di Indonesia&lt;/h3&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dari perspektif sejarah, sejak tahun 1902 ketika pemerintah kolonial masih berkuasa, pendidikan tinggi di nusantara tepatnya di Pulau Jawa telah berdiri. Perguruan tinggi tersebut kemudian secara perlahan terus mengalami perkembangan dan transformasi yang kemudian menjadi cikal-bakal perguruan tinggi perintis di Indonesia sejak masa kemerdekaan.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Seiring dengan berubahnya iklim politik di Indonesia dan masuknya era reformasi, kemudian pada tahun 2000, ada empat perguruan tinggi perintis di Indonesia yang diberi kesempatan untuk bertransformasi menjadi perguruan tinggi berstatus PT-BHMN dan kemudian berubah menjadi BHP (Badan Hukum Perguruan Tinggi). PT-BHMN tahun 2009 digantikan dengan PTN-BHP sesuai dengan Undang-Undang Nomor 9 Tahun 2009 tentang Badan Hukum Pendidikan.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun, kemudian UU tersebut dibatalkan oleh Putusan Mahkamah Konstitusi Nomor 11-14-21-126-136/PUU-VII/2009 tanggal 31 Maret 2010, yang membuat pemerintah harus mengeluarkan Peraturan Pemerintah Nomor 66 Tahun 2010 yang mengembalikan status perguruan tinggi BHMN menjadi perguruan tinggi yang diselenggarakan oleh pemerintah.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sayangnya status tersebut tidak bertahan lama. Karena begitu Undang-Undang Nomor 12 Tahun 2012 tentang Pendidikan Tinggi diterbitkan dan berlaku, seluruh perguruan tinggi eks BHMN, termasuk yang telah berubah menjadi perguruan tinggi yang diselenggarakan pemerintah, ditetapkan sebagai Perguruan Tinggi Negeri Berbadan Hukum (PTN-BH). PTN-BH menurut pasal 25 butir 4 PP Nomor 4 tahun 2014, berwenang menetapkan, mengangkat, membina dan memberhentikan tenaga tetap Non-PNS.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Lika-liku perjalanan perguruan tinggi menjadi PTN-BH cukup panjang dan berliku serta mengalami resistensi dari berbagai &lt;i&gt;stakeholder&lt;/i&gt;. Bahkan mulanya, perubahan status PTN-BH oleh sejumlah pihak dicurigai sebagai bagian dari kebijakan pemerintah untuk komersialisasi dan privatisasi Perguruan Tinggi Negeri sehingga secara sporadis terus mengalami resistensi dan gugatan.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Status Perguruan Tinggi Berbadan Hukum (PT-BH) kini memiliki wewenang otonomi penuh dalam hal tata kelolanya &lt;i&gt;(university governance)&lt;/i&gt; termasuk swa-kelola keuangan dan manajemen pendidikan tinggi &lt;i&gt;(self-funded and self-managed)&lt;/i&gt;. Wewenang PTN-BH hampir mirip dengan perguruan tinggi di negara-negara maju yang juga memiliki wewenang dan otonomi penuh, termasuk diberi wewenang untuk melakukan buka tutup program studi sesuai kebutuhan.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Status Perguruan Tinggi Berbadan Hukum di Indonesia ini jumlahnya masih terbatas. Itu pun jumlahnya masih 16 PTN, dan kebanyakan di antaranya masih berada di pulau Jawa. Sementara di luar pulau Jawa sendiri baru ada dua PTN-BH saja, yaitu Universitas Andalas Padang dan Universitas Hasanuddin Makassar.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Tentu syarat untuk menjadi PTN-BH sangat ketat bagi setiap perguruan tinggi negeri, misalnya: harus masuk 9 (sembilan) peringkat nasional dalam publikasi internasional dan paten, telah terakreditasi institusi &quot;A&quot; oleh BAN-PT, opini keuangan Wajar Tanpa Pengecualian (WTP) selama 2 tahun berturut-turut, serta punya prestasi kegiatan kemahasiswaan di tingkat internasional. Selain itu, untuk terus berkembang dan agar tetap eksis, PTN-BH harus memiliki aset yang bisa menghasilkan &lt;i&gt;income&lt;/i&gt; atau &lt;i&gt;revenue&lt;/i&gt; &lt;i&gt;generating&lt;/i&gt; dalam bentuk &lt;i&gt;profit centers&lt;/i&gt; seperti perkebunan, hotel, mall, dan juga berbagai lembaga kursus sebagaimana yang terlihat pada sejumlah PTN-BH yang eksis sekarang. &lt;i&gt;Profit centers&lt;/i&gt; inilah yang nantinya bisa menopang biaya operasional PTN-BH tersebut, sebab konsekuensi biaya subsidi PTN-BH dari pemerintah terus berkurang secara drastis jika dibandingkan PTN-BLU dan SATKER.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun, tentu saja, masing-masing memiliki plus-minusnya. Misalnya, PTN-BH dengan surplus penghasilan dari&lt;i&gt; profit centers&lt;/i&gt; yang ada bisa berkontribusi pada besarnya pemberian tunjangan remunerasi dosen dan tendik (tenaga pendidik). Sebaliknya, PTN-SATKER dan BLU yang masih mengandalkan subsidi pemerintah dan sumber dana masyarakat yang berasal dari PNBK (Penghasilan Negara Bukan Pajak) seperti dari UKT mahasiswa tentu berdampak pada kesejahteraan dosen dan tendik. Itulah sebab mengapa tingkat kesejahteraan PTN-BH dan PTN-SATKER dan PTN-BLU cukup jomblang sehingga seringkali menimbulkan kecemburuan sosial.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Transformasi IKIP, STAIN, dan IAIN Menjadi Universitas&lt;/h3&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Runtuhnya ORBA, tidak hanya diwarnai dengan transformasi politik nasional dan pemerintahan daerah, namun juga transformasi dan reformasi pada rana pendidikan, terutama pendidikan tinggi. Sejumlah perguruan tinggi direformasi dan ditransformasikan sesuai dengan kebutuhan pembangunan dan ambisi politik.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Terdapat perguruan tinggi yang dulu berstatus IKIP dan IAIN mengalami perubahan status menjadi universitas dengan tujuan agar dapat mengikuti perkembangan dan kemajuan pendidikan tinggi dunia, teknologi, industri, serta untuk memenuhi tuntutan pasar dan lapangan kerja. Juga tidak kalah pentingnya adalah untuk meningkatkan produktivitas dan kualitas sumber daya dan kelembagaan perguruan tinggi masing-masing.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Perubahan bentuk perguruan tinggi di bawah naungan Kementrian Agama ini berpedoman pada Peraturan Menteri Agama (PMA) Nomor 20 tahun 2020 sebagai pengganti PMA Nomor 15 tahun 2014. Walhasil, perjalanan panjang -&amp;nbsp; transformasi kelembagaan PTKIN IAIN menjadi UIN akhirnya tercapai. Pada mulanya terdapat 6 IAIN yang diusulkan untuk menjadi UIN dan diteken perpresnya oleh Presiden RI pada 11 Mei 2021.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;IKIP pun juga sama. Rektor IKIP Jakarta Periode 1997 – 2005, Prof. Dr. Sutjipto yang ikut membidani transformasi IKIP menjadi Universitas pernah mengungkapkan optimismenya terhadap interaksi calon guru dan mahasiswa ilmu murni di universitas hasil konversi yang ia anggap akan saling memperkaya ilmu pengetahuan.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dalam tahapan proses perubahan IKIP menjadi universitas ini, beberapa Rektor IKIP pun dikirim ke beberapa universitas di sejumlah negara maju seperti Monash University di Melbourne Australia, Brockport di New York Amerika, dan beberapa lainnya juga dikirim ke Jepang dan Italia. Sejumlah Rektor IKIP dan pejabat di Dikti juga merumuskan perubahan yang tujuannya untuk memperkuat pendidikan yang ada di IKIP.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&quot;Semula kesepakatannya tidak akan mentransformasi IKIP menjadi universitas tetapi memperluas mandat IKIP untuk meluluskan lulusan yang kualifikasinya sama dengan lulusan universitas,&quot;&lt;/i&gt; kata Prof. Sutjipto, mantan Rektor IKIP Jakarta.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Meskipun upaya untuk melakukan reformasi dan transformasi perguruan tinggi di Indonesia dalam kurun waktu kurang lebih empat dekade terakhir ini dianggap cukup masif dan intens, namun hal ini nampaknya belum membuahkan hasil yang maksimal - sesuai dengan harapan. Karena faktanya, sejumlah perguruan tinggi di Indonesia masih mengalami kemajuan yang lamban. Diduga ada berbagai faktor yang menyebabkan perguruan tinggi di Indonesia tertinggal, bahkan jika dibandingkan dengan mantan muridnya dulu, seperti perguruan tinggi di negeri Jiran. Kontaminasi dan intervensi politik terkait leadership dan manejemen pendidikan tinggi diduga menjadi salah satu faktor pemicu yang mempengaruhi perkembangan dan kemajuan pendidikan tinggi di Indonesia.&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;FADHEL-author&quot;&gt;  &lt;a href=&quot;/p/prof-mochtar-marhum-phd.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Prof. Mochtar Marhum, Ph.D &lt;/a&gt;,&amp;nbsp;&lt;span&gt;Akademisi Universitas Tadulako.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MarxisCopyLink&quot; data-codetype=&quot;JS&quot;&gt;https://m.sophiainstitute.id/esai/transformasi-perguruan-tinggi &lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2021/12/transformasi-perguruan-tinggi.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEifR6gRDOa3sL21DOUoLBRLZLfaZTnZWODP3UylYVJsQwdgaJK16Dcx6hrj_K8WBkgaw9rgPqJhotlmeZi1sGrAf-nRlBRn1Y_7MNO66Y9FieJ54Q04fJ9DGqjOVr7yDGWbeJSQhsrRWmSc4A6PkrT0qiawxp-CG1Lv3Vb8TIa63GUr9pEY6yV3oWo=s72-c" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-29.178143736178846 84.7484094 27.442323936178845 155.0609094</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-4321217071968472855</guid><pubDate>Sat, 24 Apr 2021 07:14:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:40:52.257+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Coretan</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Subchan Adi M</category><title>Puasa dan Tirakat Sebagai Rumus Kebijaksanaan Hidup</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-QXCBuhdvQzU/YIPDqWmMG0I/AAAAAAAAArA/avWIngdlZf0nxHihSefCXIbixp5Ik5dzgCLcBGAsYHQ/s775/WhatsApp%2BImage%2B2021-04-24%2Bat%2B14.58.18.jpeg&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;775&quot; data-original-width=&quot;720&quot; height=&quot;558&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-QXCBuhdvQzU/YIPDqWmMG0I/AAAAAAAAArA/avWIngdlZf0nxHihSefCXIbixp5Ik5dzgCLcBGAsYHQ/w640-h558/WhatsApp%2BImage%2B2021-04-24%2Bat%2B14.58.18.jpeg&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Mengenai puasa, mungkin saya tidak akan berbicara dalam konteks puasa menurut Al-Quran maupun Hadist. Namun, sembari menunggu waktu berbuka, mari kita melakukan refleksi mengenai apa makna di balik puasa, beranjak dari kaidah bahwa semua perintah agama itu tak lain adalah untuk pendewasaan manusia itu sendiri.&lt;/div&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dengan berpuasa, secara sosial, kita diajak untuk juga merasakan lapar sebagaimana seseorang yang secara ekonomi lemah dan kesulitan merasakan kenyang dalam kesehariannya. Olehnya puasa barangkali memiliki terminologi yang sama dengan “&lt;i&gt;tirakat&lt;/i&gt;”.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Tirakat&lt;/i&gt; sebagaimana puasa bukanlah sekadar upaya untuk menahan lapar dan haus saja, tetapi &lt;i&gt;tiraka&lt;/i&gt;t adalah sebuah upaya dimana kita mencoba untuk menaklukan “&lt;i&gt;kekarepan&lt;/i&gt;” atau hasrat yang oleh Plato sebut sebagai &lt;i&gt;thumos&lt;/i&gt;&#39; (hasrat ingin diakui dan ingin dipuji) dan &lt;i&gt;ephitumia&lt;/i&gt;&amp;nbsp;(hasrat primitif seperti seks dan makan) yang ada dalam diri kita, sebagai sarana latihan untuk pengendalian diri dan pengenalan pada diri yang sejati atau dalam istilah Ki Ageng Suryamentaram &lt;i&gt;kawaruh jiwa.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Menurut Fyodor Dostoyevsky, salah satu sastrawan dan filsuf besar Rusia - mengungkapkan bahwa ketaatan dan puasa adalah sebuah jalan untuk mendapatkan kebebasan yang sejati dan kenikmatan spritual, dimana kita memotong keinginan yang tak terkendali dan tidak penting, menundukkan kesombongan dan ketamakan serta menghukumnya dengan kepatuhan.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dalam hal ini, tirakat dapat dikonseptualisasikan - tidak didasarkan atas keseragaman semata sebagaimana puasa bagi kebanyakan orang yang hanya menahan lapar dan haus, namun juga didasarkan atas rasa yang ada di dalam diri setiap orang melalui refleksim. Misalnya, jika saya sering merasakan rasa penyesalan karena terlalu ceplas-ceplos sehingga membuat orang lain kecewa, maka di sini saya harus berpuasa lisan atau menahan lisan saya semaksimal mungkin. Sehingga saya bisa belajar untuk lebih berhati-hati dengan ucapan saya.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Di sinilah bagi saya, letak latihan bagi &lt;i&gt;logos&lt;/i&gt; (akal) untuk mengendalikan hasrat t&lt;i&gt;humos&amp;nbsp;&lt;/i&gt;dan &lt;i&gt;ephitumia&lt;/i&gt;&amp;nbsp;tadi agar dapat mencapai kenikmatan spiritualitas. Olehnya untuk melakukan hal ini, Ki Ageng Suryomentaram membaginya ke dalam 6 rumus praktis, yaitu &lt;i&gt;sebutuhe&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;seperlune&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;secukupe&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;sebenere&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;semestine&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;sepenake &lt;/i&gt;tanpa bergantung atau dikendalikan oleh hasrat duniawi seperti &lt;i&gt;thumos&lt;/i&gt; dan&lt;i&gt; ephitumia&lt;/i&gt;, melainkan oleh logos.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Karena bagaimanapun, kita sering menginginkan sesuatu yang sebenarnya tidak begitu dibutuhkan. Mati kita ambil contoh. Di bulan puasa ini, setiap sore menjelang magrib -&amp;nbsp; jalanan mulai ramai dengan lapak-lapak yang menjual beraneka macam kue dan minuman terlihat nikmat sehingga membuat kita tertarik untuk membelinya. Namun ketika tiba waktu berbuka puasa terkadang kue dan lauk tersebut tidak juga kita habiskan karena kekenyangan.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Itulah contoh di mana kita membeli sesuatu secara berlebihan, dalam pengertian membeli sesuatu yang sebenarnya tidak begitu perlu. Kita cenderung membeli sesuatu berdasarkan ego, bukan berdasarkan pada tujuan utamanya. Jika segelas air putih dan beberapa buah kurma saja sudah cukup, mengapa kita harus membeli banyak makanan?&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Inilah yang disebut dengan perilaku konsumtif. Kondisi masyarakat konsumtif inilah yang kemudian dikritik oleh Herbert Marcuse. Meskipun demikian, harus diakui bahwa hidup manusia adalah hidup yang dipenuhi oleh keinginan dan harapan. Hal inilah yang mewarnai hidup manusia dan memberi gairah dalam menjalani kehidupan, meskipun menjadi penyebab utama rasa susah dan senang.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Oleh karena itu, bagi saya, puasa merupakan moment dimana kita mampu menahan diri kita dari hasrat duniawi sekaligus moment untuk merefleksikan diri melalui ketaatan kepada Tuhan. Sehingga ketika bulan Ramadhan ini berahir, kita bisa menjadi pribadi yang lebih tangguh - yang dapat mengendalikan hasrat duniawi sehingga dapat menemukan arti kenikmatan spiritual berupa cinta dan kasih sayang antara manusia dan Tuhan, manusia dan lingkungannya, dan manusia dengan sesamanya.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Inilah makna puasa menurut saya, bagaimana menurut kalian?&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;b style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/p/subchan-adi-m.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Subchan Adi M&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;span style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;,&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;i&gt;Mahasiswa yang lupa diri.&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;permalink&quot;&gt;&lt;input id=&quot;copy-link&quot; name=&quot;shortlink&quot; readonly=&quot;&quot; type=&quot;text&quot; value=&quot;https://m.sophiainstitute.id/esai/puasa-dan-tirakat-sebagai-rumus&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;copy&quot;&gt;  &lt;div id=&quot;copy&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2021/04/puasa-dan-tirakat-sebagai-rumus.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-QXCBuhdvQzU/YIPDqWmMG0I/AAAAAAAAArA/avWIngdlZf0nxHihSefCXIbixp5Ik5dzgCLcBGAsYHQ/s72-w640-h558-c/WhatsApp%2BImage%2B2021-04-24%2Bat%2B14.58.18.jpeg" height="72" width="72"/></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-2147392930392088894</guid><pubDate>Fri, 26 Feb 2021 16:33:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:41:09.804+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Kirwan</category><title>Kritik Santun: Menuju Masyarakat yang Beradab</title><description>&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-RFTsHDclXs4/YDkhlQEyFNI/AAAAAAAAAqM/DIgGoR6vrsYchvDjC2i0KSk-36hg91KagCLcBGAsYHQ/s2048/kirwan.jpg&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1451&quot; data-original-width=&quot;2048&quot; height=&quot;454&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-RFTsHDclXs4/YDkhlQEyFNI/AAAAAAAAAqM/DIgGoR6vrsYchvDjC2i0KSk-36hg91KagCLcBGAsYHQ/w640-h454/kirwan.jpg&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kebebasan berpendapat merupakan hak  setiap orang dalam negara yang menganut sistem demokrasi. Berpendapat  bisa dalam bentuk dan/atau bertujuan untuk menguraikan pandangan,  menggiring opini, maupun melayangkan sebuah kritikan. Dalam hal ini,  kritik yang dimaksud adalah kritik yang membangun; yaitu kritik yang  didasari atas pengetahuan yang obyektif, konstruktif, serta beradab  sehingga dapat dipertanggung jawabkan demi perubahan yang lebih baik.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Jika  kritik semata dibangun atas dasar fitnah, provokasi, dan caci-maki,  apalagi ditujukan untuk menyerang personal secara fisik - itu berarti  kritik tersebut tak lebih dari tuduhan tanpa bukti.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Provokasi  juga sama - digunakan hanya untuk menghasut dan menebar kebencian di  mana-mana, pun juga caci-maki yang digunakan hanya untuk menyerang  individu secara fisik, alih-alih berdasarkan pikiran yang jernih dan  sikap yang terpuji atas kebijakannya.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Secara  umum kritik dapat diartikan sebagai suatu bentuk pembenahan, analisis  yang didasari atas pengamatan yang mendalam, dengan maksud mengevaluasi  dan/atau membuat sebuah perubahan demi memperbaiki suatu pekerjaan.  Namun sayangnya, realitas sering berkata lain - bahwa mengkritik pun  tidak selesai sampai di situ saja, kerap kali perasaan subjektif juga  turut ambil bagian, sehingga konflik horizontal seringkali terjadi  karena ketidak hati-hatian kita dalam melayangkan kritik (menjaga  perasaan orang yang dikritiki).&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Alih-alih  membangun dan mendorong perubahan, kritik dalam bentuk provokasi atau  sekadar mencaci dan merendahkan orang lain justru akan menambah masalah  baru. Padahal, sejatinya sistem demokrasi dibangun atas dasar musyawarah  juga rasa saling memiliki demi tercapainya tujuan yang lebih baik,  bukan hanya atas kepentingan kelompok tertentu saja. Olehnya, sudah  sepantasnya lah jika seluruh lapisan masyarakat mendapatkan ruang untuk  mengkritik demi membangun bangsa ini, tentu saja dengan memberikan  kritik yang santun.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun  demikian, kritik yang santun ini kerap kali disalahpahami. Sejatinya  istilah kritik ini tidak memiliki makna praktis tertentu, namun ia  berangkat dari kesadaran moral atau etika dalam diri setiap orang, yang  mustinya tetap melekat pada tingkah-laku tiap warga negara.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Olehnya,  demi untuk meluruskan apa yang dimaksud dengan kritik yang santun,  tulisan ini akan mencoba untuk menguraikan apa sebenarnya yang dimaksud  dengan kritik yang santun tersebut, dan bagaimana untuk mencapai bentuk  kritik ini guna mewujudkan masyarakat demokrasi yang lebih beradab.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Pada  dasarnya, kritik yang santun merupakan langkah yang digunakan untuk  menanggapi atau menyampaikan ketidak-sepahaman tentang suatu hal, atau  dalam hal ini kebijakan tertentu dengan memberikan solusi atau saran  yang membangun, alih-alih caci-maki, provokasi, dan ujaran kebencian  yang tidak mendasar. Singkatnya kritik santun adalah kritik yang  dibangun atas dasar kesadaran untuk memperbaiki suatu hal yang disertai  dengan solusi atau saran.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kritik  santun paling tidak dibangun atas tiga hal: &lt;i&gt;pertama&lt;/i&gt;, ketulusan dalam  menyampaikan pendapat, saran, dan arahan. Bukan berangkat dari  kepentingan tertentu, namun murni demi pembenahan dan demi kemaslahatan  bersama.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Kedua&lt;/i&gt;, didasarkan pada pengetahuan. Dalam hal ilmu pengetahuan yang  mengantarkan pada pemahaman dan pola berpikir yang kritis, sehingga  tidak mudah terprovokasi dan mudah mengafirmasi secara buta segala hal  tanpa pertimbangan dan verifikasi yang ketat terlebih dahulu.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dengan  landasan kedua ini, kita akan lebih banyak mencari, bertanya, serta  mengkaji dengan sungguh-sungguh suatu kebenaran dari berita dan  informasi yang kita dapatkan. Filsuf klasik, Socrates mengatakan, “&lt;i&gt;cobalah dulu, baru cerita. Pahami dulu, baru menjawab. Pikirlah dulu,  baru berkata. Dengarlah dulu, baru beri penilaian. Bekerjalah dulu, baru  berharap&lt;/i&gt;.”&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dalam  hal ini sejatinya, pengetahuan yang cukup akan menjadi kunci utama  untuk bagaimana masyarakat dapat membangun dan mengatur pola  kehidupannya dalam bernegara dan berpancasila.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kemudian &lt;i&gt;yang terakhir&lt;/i&gt;, adalah kritik yang didasarkan atas etika komunikasi.  Kita ketahui bersama bahwa sebagai masyarakat yang muktikultural yang  hidup di era digitalisasi ini sejatinya kita tidak dapat dipisahkan dari  yang namanya komunikasi, baik langsung maupun daring. Maka, untuk  menghadapi hal tersebut, etika dalam berkomunikasi adalah hal yang  sangat penting dan kiranya perlu diperhatikan- suatu keharusan yang akan  memunculkan sikap, akhlak yang beradab atau dalam istilah lain yaitu  “etitut”.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Etika  komunikasi di sini bukan hanya tentang menyampaikan kritik yang santun  dan beradab, lebih dari itu, etika komunikasi ini adalah tentang  bagaimana cara kita mengatur sikap dalam hidup bermasyarakat, dan sifat  saling ketergantungan satu dengan yang lainnya.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kesadaran-kesadaran  demikian lah yang seringkali tidak teraplikasikan di tengah masyarakat  kita. Caci-maki, provokasi dan sarkasme seringkali banyak ter-publish di  media-media dan/atau portal-portal pemberitaan mainstream. Belum lagi  hoax di mana-mana, bahkan fitnah pun seakan sudah menjadi solusi dalam  menyelesaikan setiap perdebatan. Padahal sejatinya masih ada cara-cara  yang lebih beradab dalam menyampaikan aspirasi, kritikan, juga solusi  dan saran yaitu kritik yang santun.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Oleh  karena itu, mari kita sama-sama menyampaikan aspirasi dan kritik kita  dengan cara yang lebih baik, damai, santun dan berkeadaban. Mari kita  bersama-sama mengkritik para pemangku kebijakan dengan cara yang lebih  santun dan dengan keikhlasan. Dengan begitu, kita akan tetap dapat  menjaga citra demokrasi Pancasila dengan tetap mengedepankan etika, dan  sopan-santun dalam berucap, dan dalam mengambil suatu keputusan atau  tindakan; Membangun kesadaran untuk senantiasa menjunjung tinggi  nilai-nilai kebangsaan, gotong-royong, dan permusyawaratan atas dasar  kebaikan bersama.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;span style=&quot;font-size: medium;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lsfsophia.org/p/context-httpsschema.html&quot;&gt;Kirwan&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span style=&quot;font-size: medium;&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;/b&gt; Mahasiswa S1 Aqidah dan Filsafat Islam UIN Sunan Kalijaga. &lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;permalink&quot;&gt;&lt;input id=&quot;copy-link&quot; name=&quot;shortlink&quot; readonly=&quot;&quot; type=&quot;text&quot; value=&quot;https://m.sophiainstitute.id/esai/kritik-santun-menuju-masyarakat-yang-beradab&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;copy&quot;&gt;  &lt;div id=&quot;copy&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2021/02/kritik-santun-menuju-masyarakat-yang.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-RFTsHDclXs4/YDkhlQEyFNI/AAAAAAAAAqM/DIgGoR6vrsYchvDjC2i0KSk-36hg91KagCLcBGAsYHQ/s72-w640-h454-c/kirwan.jpg" height="72" width="72"/></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-5057252670211777152</guid><pubDate>Fri, 29 Jan 2021 15:38:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:41:52.821+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Coretan</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Filsafat</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Subchan Adi M</category><title>Bagaimana Bahasa Menghidupi Kita</title><description>&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-35l3YR3ueIY/YBQqaQnNFKI/AAAAAAAAApk/-zjLcsjg_1U5vNW7z4-McMOMaabR0lRFQCLcBGAsYHQ/s2048/SAVE_20210129_232913.jpg&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1623&quot; data-original-width=&quot;2048&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-35l3YR3ueIY/YBQqaQnNFKI/AAAAAAAAApk/-zjLcsjg_1U5vNW7z4-McMOMaabR0lRFQCLcBGAsYHQ/s16000/SAVE_20210129_232913.jpg&quot; title=&quot;Bagaimana Bahasa Menghidupi Kita&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Manusia adalah mahluk yang dikaruniai akal dengan kemampuan kognitif yang begitu kompleks dan sempurna, keberuntungan inilah yang kemudian membuat manusia tidak hanya berhenti sebatas realitas sensorik semata. Lebih jauh, manusia bahkan mampu menciptakan gambaran simbolik dan pola realitas abstrak  yang terbebas dari ruang dan waktu.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ketika manusia melihat pohon yang berbuah misalnya, gambaran mengenai pohon yang berbuah tidak hanya berhenti pada saat melihat pohon tersebut. Lebih jauh, gambaran itu juga tersimpan di dalam memorinya dan menjadi realitas simbolik di dalam fikirannya,  ia tetap dapat memikirkan pohon tersebut kapan dan dimana saja meskipun  pohon tersebut sudah tidak ada.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ketika dikemudian hari manusia menemukan benda yang sama dengan pohon sebelumnya dengan bentuk yang sangat berbeda, ia akan tetap meng-asosiasikan hal tersebut sebagai satu jenis yang sama. Apabila pahon tersebut tidak mempunyai buah seperti pohon sebelumnya, Ia pun dapat membandingkan kembali dengan gambaran simbolik akan pohon yang berbuah sebelumnya, sehingga pada titik tertentu manusia perlahan menemukan sebuah pola mengenai “sudah’ dan “belum” atau “iya” dan “tidak”-nya pohon tersebut berbuah.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Hal inilah yang saya anggap sebagai saat dimana manusia menemukan bahasanya, walaupun bahasa yang dimaksud bukanlah bahasa mengenai sebuah kata-kata sebagaimana yang umum kita pahami, melainkan sebuah rangkaian gambar deskriptif dari pencerapannya akan realitas.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ketika di kemudian waktu, ia mampu menamai realitas simboliknya dengan spontan dan arbiter dari meniru sumber suara atau hal-hal lain. Ia akan tetap mengingatnya sebagai penanda yang membedakan suatu objek tertentu dengan objek lainya. Disaat ia memberi sebuah nama kepada pohon sebagai “tree” dan kemudian memberi nama kepada buah apel dengan “apple”, ia dapat dengan mudah menggabungkan dua konsep tersebut dengan satu kontruksi nama sebagai “apple tree”, begitupun dengan pola-pola abstrak lainnya.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dari penamaan yang arbiter tersebut, bahasa yang ia ciptakan pada titik terjauh mampu  menjadi alat komunikasi terhadap sesamanya, dan kemudian terjadilah sebuah konvensi. Semakin banyak pengalamannya dalam melihat realitas baru, akan semakin banyak bahasa yang diciptakan. Pada akhirnya di setiap generasi sesudahnya, bahasa akan mulai mengalami pertambahan dan efesiensi konsep mengenai kontruksi dan struktur bahasa, seperti perhitungan matematika dari 1+1 menjadi 2, 2+3 menjadi 5 atau dari 2 menjadi 1, 5 menjadi 2 dan seterusnya.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dari sini sampailah kita pada pertanyaan mengapa bahasa manusia mengalami perubahan di setiap wilayahnya? Bagi saya hal ini boleh jadi disebabkan oleh  perilaku hidup nomaden manusia, dan pada titik tertentu mengalami isolasi. Sehingga bahasa yang ada -- oleh generasi selanjutnya mengalami pergeseran yang dilatarbelakangi oleh kondisi realitas di sekitarnya.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ketika dua koloni bertemu dengan bahasa yang berbeda, pada titik terjauh akan menghasilkan satu konstruksi bahasa yang sama. Itu sebabnya pada hal tertentu di berbagai wilayah yang saling berdekatan, bahasa mempunyai kemiripan seperti Indonesia, Malaysia, dan Singapura yang mempunyai sedikit persamaan, sebab mempunyai satu rumpun bahasa yang sama, yaitu bahasa Melayu.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ini lah yang kemudian membedakan manusia dengan makhluk lainnya. Jika manusia mempunyai dua realitas (sensorik dan simbolik), hewan hanya mempunyai satu realitas saja (sensorik). Ia tidak bisa membayangkan dan mengatakan “ada singa” tanpa adanya singa dihadapannya bagitupun pada titik terjauhnya aktifitas komunikasinya hanyalah aktifitas signaling semata.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Meskipun hewan dapat diajarkan kata-kata “assalamualaikum” seperti burung beo, namun bahasa tersebut hanya terbatas pada kondisi-kondisi sensorik saja dari hasil meniru suara atau sesuatu yang diulang-ulang. Betapapun juga ia tidak akan bisa menciptakan dan membedakan kepada siapa dia harus memberi salam dan kepada siapa dia harus mengatakan “assamualaikum” sekalipun ia sudah diajarkan.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Singkatnya, beo tidak dapat menciptakan dan menyadari makna suatu bahasa.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Yuval Noah Harari dalam bukunya Sapiens, menuliskan sebuah kunci kemenangan homo sapiens adalah revolusi kognitifnya dalam menciptakan bahasa sekitar 70.000 dan 30.000 tahun silam sehingga mampu membuat manusia dapat menjalin kerjasama dan jejaring kolektif yang sangat efektif.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ia juga menulis, bahwa setiap hewan tahu cara berkomunikasi. Bahkan serangga, seperti lebah dan semut, tahu bagaimana cara saling memberi informasi mengenai letak makanan. Bahasa Sapiens juga bukanlah penemu sistem komunikasi vokal pertama. Banyak hewan, termasuk semua sapiens kera dan monyet, menggunakan isyarat vokal. Misalnya, monyet hijau menggunakan berbagai jenis panggilan untuk memperingatkan sesamanya. Ahli-ahli zoologi telah mengidentifikasi satu panggilan yang berarti ”Hati-Hati! Elang!” panggilan lain yang agak berbeda memperingatkan “Hati-Hati! Singa!” ketika para peneliti memutar rekaman panggilan pertama kepada sekelompok monyet, monyet-monyet itu menghentikan kesibukan mereka dan melihat keatas dengan ketakutan. Ketika kelompok yang sama mendengar rekaman panggilan kedua, peringatan singa, mereka lekas lekas memanjat pohon. Sapiens dapat menghasilkan jauh lebih banyak suaru berbeda daripada monyet hijau. Burung betet bisa mengatakan apa pun yang dikatakan Albert Einstein, juga meniru dering telpon, bunyi pintu dibanting, dan raungan sirine. Apa pun keunggulan Einstein dibanding betet, itu pastilah bukan keunggulan vokal. Kalau begitu, apa yang sedemikian istimewa mengenai bahasa kita ?&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Yuval menambahkan jawabannya bahwa yang paling umum adalah bahasa kita luar biasa luwes. Kita bisa menyambungkan bunyi dan tanda dalam jumlah terbatas untuk menghasilkan kalimat dalam jumlah tak terbatas, masing-masing dengan makna tersendiri. Karena itu kita bisa menelan, menyimpan, dan menyampaikan banyak sekali informasi mengenai dunia di sekeliling kita.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Yuval juga memberikan penambahan teori yaitu bahwa bahasa kita tidak hanya sebagai cara berbagi informasi mengenai dunia. Bahasa kita ber-evolusi dengan cara bergosip. Keterampilan linguistik baru yang diperoleh sapiens modern, sekitar tujuh puluh ribu tahun silam memungkinkan mereka bergosip berjam-jam tanpa akhir. Informasi adalah mengenai siapa yang bisa dipercaya berarti kawan-kawan kecil bisa mengembang menjadi kawan-kawan yang lebih besar, dan Sapiens dapat mengembangkan jenis-jenis kerja sama yang lebih erat dan lebih canggih.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Berkat evolusi kognitif manusia, ia bahkan mampu menciptakan konstruksi simbolik yang sama sekali tidak ada, dan kemudian memperoleh kemampuan untuk berkata “Singa itu adalah arwah pelindung suku kita.” kemampuan untuk membicarakan soal fiksi ini adalah ciri paling khas bahasa Sapiens. Fiksi inilah yang kemungkinan menjadi kunci keberhasilan Homo Sapiens menguasai dunia, bahwa dengan fiksi bukan hanya mengkhayalkan ini dan itu, melainkan juga melakukanya secara bersama-sama.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun dalam hal ini, fiksi merupakan sebuah abstraksi yang tidak muncul begitu saja, fiksi ditandai dunia konkrit dari aktifitas simbolik yang di tangkap oleh pencerapan lingkup realitasnya yang kemudian menciptakan kesan dibalik realitas tersebut.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Bisa dikatakan yang ada itu ada dan yang tidak ada itu tidak ada, meskipun seseorang dapat dengan mudah mengatakan bahwa ada manusia setengah singa, itu tetaplah didasarkan pada pencerapan dan menggabungan dua konsep menjadi satu konstruksi saja.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Meski demikian kesan tersebut memberikan sebuah penanda bahwa dalam mengamati realitas, manusia tidak hanya berhenti pada realitas secara objektif saja melainkan juga mengintervensi kesan yang oleh David Hume sebut sebagai impresi, hal inilah  yang kemudian mempengaruhi manusia melakukan proses berfikir secara abstrak, atau fiksi yang diekspresikan secara simbolik melalui sebuah cerita, pernyataan dan juga sebuah patung maupun lukisan.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Di era modern sebagaimana yang kita alami, abstraksi-abstraksi demikian kerap diekspresikan menjadi simbol-simbol nyata berupa sebuah kata, maupun simbol-simbol lain yang bersifat konvensi, simbol simbol pun juga kerap menjadi proyeksi identitas seperti cantik, jelek, kaya, miskin, terhormat, tidak terhormat, sopan, radikal, moderat, kafir, sesat, bodoh, atheis, kiri, makar, pahlawan, negara, pengorbanan, feminim, maskulin, pacar, agent of change, solidaritas, dsb.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Maka dari fiksi ini pula bahasa dapat dijadikan alat manipulasi kaum dominan dan seseorang yang mempunyai otoritas kuasa, atas monopoli kebenarannya. Term mengenai “kiri”  misalnya, Selama ini masyarakat kita terjebak pada kontruksi kesadaran yang salah kaprah, bahwa hasil pemikiran yang berbeda dengan arus utama mainstream yang berkembang saat itu selalu dianggap sebagai model pemikiran kiri. Parahnya, kiri selalu diidentikan dengan komunis dan komunis selalu diidentikan sebagai seorang atheis yang tak beragama.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Hal ini terjadi karena monopoli kebenaran tampaknya bersumber dari otoritas kuasa yang bisa jadi berasal dari pemimpin maupun pendidikan, yang kemudian diterima oleh kaum dominan dan menghasilkan pengertian yang demikian terkait terminologi “kiri”.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dalam beberapa hal, pada titik tertentu, bahasa tak hanya sekadar sebagai alat interaksi maupun komunikasi saja, namun  juga sebagai proses berfikir dan cara pandang, bahasa juga merupakan permainan yang dapat dimanipulasi sebagai alat hegemonik untuk pengontrol sebuah kepentingan pengucap ataupun kepentingan sebuah sistem.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Meski kajian lingguistik sangatlah luas, dan hal ini juga mungkin masih menjadi perdebatan bagi para kalangan dibidang linguistik, tentunya hal ini sangatlah tidak sebanding dengan artikel yang ngawur ini. Namun sebagai refleksi kita, nampaknya bahasa juga punya warna yang begitu penting dalam hidup kita, bahkan kondisi sosial suatu kelompok.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Pun demikian, bahasa juga alat yang dapat dimanipulasi untuk menggiring kepada suatu wacana besar untuk tujuan hegemonik atau kontrol terhadap kepentingan-kepentingan tertentu, sehingga dalam hal ini kita perlu mereview kembali beberapa konsep bahasa yang ada di keseharian kita, dan kemudian meninjau secara mendalam kesesuaian konteks dan kepentingan terselubung yang ada dari bahasa yang dijargonkan.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;div style=&quot;clear: both;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;/p/subchan-adi-m.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Subchan Adi M&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;,&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;i&gt;Mahasiswa yang lupa diri.&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2021/01/bagaimana-bahasa-menghidupi-kita.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-35l3YR3ueIY/YBQqaQnNFKI/AAAAAAAAApk/-zjLcsjg_1U5vNW7z4-McMOMaabR0lRFQCLcBGAsYHQ/s72-c/SAVE_20210129_232913.jpg" height="72" width="72"/></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-1448011470757873830</guid><pubDate>Thu, 22 Oct 2020 14:03:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:48:47.074+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Translasi</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Soraya Alamri</category><title>Girl Talk: Haruskah Saya Merasa Bersalah Karena Kehilangan Keperawanan Sebelum Menikah?</title><description>&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Bagi kebanyakan perempuan hari ini, seks merupakan hal yang lazim terjadi, layaknya minum-minum di Sabtu malam—yang tidak semua orang bisa melakukannya, namun bagi mereka yang pernah melakukan itu (tentu) sudah merasa biasa, sehingga mereka tidak akan membuat keributan (yang tidak perlu) hanya untuk memperdebatkan hal tersebut.&amp;nbsp;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Girl Talk: Haruskah Saya Merasa Bersalah Karena Kehilangan Keperawanan Sebelum Menikah?&quot; border=&quot;0&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-KdNY66Nd5BM/X5GMy9Y-YlI/AAAAAAAAAbQ/gvwtmu37JJQ7xWMo2iontfaGChSje1xtgCLcBGAsYHQ/s16000/Haruskah-Saya-Merasa-Bersalah-Karena-Kehilangan-Keperawanan.jpg&quot; title=&quot;Girl Talk: Haruskah Saya Merasa Bersalah Karena Kehilangan Keperawanan Sebelum Menikah?&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Saya dibesarkan di sebuah kota kecil di Punjab. Saya hampir tidak pernah didorong untuk membaca, dan saya (juga) tidak punya banyak teman yang bisa saya ajak untuk berdiskusi mengenai tubuh saya. Ibuku sama sekali tidak pernah berbicara kepada saya mengenai suatu hal kecuali menstruasi pertamaku. Jadi ketika saya sampai di masa-masa pubertas dan mulai menghadapi masalah keperawanan, saya malah disuruh untuk mencari tahunya sendiri. Sekarang saya sudah duduk di bangku kuliah, dan berkencan dengan seorang pria. Ketika berbicara mengenai seks, budaya pop dan teman-teman saya seolah tengah menjadikan topik tabu itu laiknya ketika mereka memesan secangkir kopi. (Namun) kondisiku sedikit berbeda, saya mulai memahami bahwa keperawanan (saat ini) nampaknya bukanlah sebuah persoalan besar bagi kebanyakan perempuan. Saya begitu penasaran dengan tubuhku, pun saya (juga) ingin berhubungan seks, namun anehnya saya diliputi oleh rasa bersalah jika kehilangan keperawananku? Apakah itu normal?&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;b&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;span style=&quot;font-size: medium;&quot;&gt;Dear Miss Virginity&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;&lt;/b&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Di India, usia ideal untuk menikah adalah isu lama yang masih sering diperdebatkan. Perdebatan ini (bahkan) sering menjadi topik pembuka untuk masalah-masalah lain, meskipun skandalnya lebih dari satu—tentang usia ideal untuk menghilangkan keperawanan (menikah). Bagi seorang perempuan, usia terbaiknya adalah pada malam pertamanya &lt;i&gt;(suhaag raat)&lt;/i&gt; —dengan sprei yang penuh darah (karena kehilangan keperawanannya).&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Bukankah sudah saatnya masyarakat India berhenti untuk terobsesi dengan keperawanan perempuan? Bukankah tidak wajar jika kita mengekang keinginan mereka dan memenjarakan tubuh mereka? Lagi pula, hanya karena masyarakat tidak menyukainya, itu bukan berarti perempuan tidak boleh memiliki pengalaman seks sebelum menikah. Jadi mengapa kita tidak membicarakan ini secara terbuka saja, sehingga para perempuan memiliki pemahaman seks yang lebih baik, daripada memenjarakan mereka; bahwa mereka harus menutupi kehidupan seksual mereka dari orang lain?&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Bagi kebanyakan perempuan hari ini, seks merupakan hal yang lazim terjadi, layaknya minum-minum di Sabtu malam—yang tidak semua orang bisa melakukannya, namun bagi mereka yang pernah melakukan itu (tentu) sudah merasa biasa, sehingga mereka tidak akan membuat keributan (yang tidak perlu) hanya untuk memperdebatkan hal tersebut. Dan, perempuan juga tidak lagi melihat pengalaman seks pertama mereka sebagai sebuah peristiwa yang akan mengubah hidup mereka. Mereka dapat melihat itu sebagai hal biasa—sebuah ritus sederhana dari perjalanan yang akan dialami oleh hampir semua orang dalam hidupnya. Pun, keperawanan atau aktivitas seksual adalah pilihan dan bukan suatu hal yang harus  dipuji.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;b&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;b&gt;Berikut penjelasannya:&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;/b&gt;&lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;bRL7PWv-_sg&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dalam survei yang saya lakukan, dengan jumlah sampel 75 perempuan dalam kelompok usia 17-28 tahun, 70 persen perempuan mengatakan kalau mereka sudah tidak perawan lagi. Usia di mana mereka pertama kali berhubungan seks juga bervariasi, dengan usia rata-rata 19 tahun. Sewaktu ditanya apakah mereka merasa malu dengan hal tersebut, 89 persen dari mereka menjawab dengan yakin &lt;i&gt;&quot;tidak.&quot;&lt;/i&gt; Dan sepertinya orang-orang di lingkungan sosial mereka pun juga mengikuti pola yang sama. 80 persen peserta (lain) mengatakan bahwa pacar perempuan mereka juga aktif secara seksual dan terbuka untuk mendiskusikannya dengan mereka—ini menunjukkan adanya pergeseran budaya yang signifikan di antara remaja perempuan.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Banyak dari mereka yang memiliki respon yang menarik sewaktu diminta untuk menggambarkan bagaimana pengalaman seks pertama mereka dalam satu kata—&lt;i&gt;&quot;kenikmatan yang tidak menyenangkan&quot;, &quot;canggung&quot;, &quot;seperti tidak nyata&quot;&lt;/i&gt;, dan bahkan &lt;i&gt;&quot;meh!”&lt;/i&gt;. Sedangkan mereka yang mengaku masih perawanpun mengungkapkan bahwa mereka juga memiliki harapan mengenai seks pertama mereka nanti. Jawabannya berkisar dari seks yang&amp;nbsp;&lt;i&gt;&quot;bersih dan romantis&quot;, &quot;singkat&quot;, &quot;lembut&quot;,&lt;/i&gt; dan &lt;i&gt;&quot;menyakitkan&quot;&lt;/i&gt;. Tanpa ada tekanan apapun. Pasangan itu saling mendukung satu sama lain.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Situasi di mana seseorang kehilangan keperawanannya karena diperkosa—seperti yang dialami oleh komedian Amy Schumer—menimbulkan ancaman nyata bagi perempuan.  Jika seorang perempuan dipaksa untuk melepaskan keperawanannya, dan/atau melakukan seks yang tidak berdasarkan suka sama suka, maka itu merupakan bentuk pelanggaran terhadap perempuan, tubuhnya, dan otoritasnya.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Hanya karena seorang perempuan aktif secara seksual di usia 20-an—atau, mengutip contoh lain; memiliki tindik di badan, mengenakan gaun pendek, (Anda pasti mengerti)—itu tidak berarti dia adalah perempuan &quot;murahan&quot;.  Ini adalah pilihannya. Keperawanannya bukanlah sebuah tanda kebanggaan yang harus dia pamerkan kemana-mana agar orang lain mengetahui betapa &lt;i&gt;sanskaari&lt;/i&gt; (terhormat) dirinya. Dan itu (juga) menjawab pertanyaan Anda: (Jawabannya adalah) tidak, karena berhubungan seks sebelum menikah itu tidak akan membuat Anda menjadi perempuan yang buruk.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Mengapa masyarakat memandang rendah perempuan mandiri yang menjadi pengontrol seksualitasnya? Mengapa topik seks masih dianggap tabu, terutama terkait dengan perempuan? Semua orang tahu bahwa seks adalah kebutuhan mendasar manusia untuk semua jenis kelamin. Lalu mengapa kita menghindari subjek (topik) itu seolah-olah ia tidak pernah ada?&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;54 dari 75 perempuan mengatakan bahwa orang tua mereka, semuanya orang India, tidak pernah &quot;berbicara&quot; (tentang sex dan keperawanan) dengan mereka, sementara hanya 2 orang yang mengaku bahwa (mereka memiliki) bibi/paman yang (mau) membicarakan hal tersebut dengan mereka. Pendidikan seks adalah kebutuhan saat ini untuk mengubah stigma seputar perempuan yang aktif secara seksual. Sehingga pendidikan seks bisa menjadi hal yang lumrah, bagaimana bisa imajinasi seksual sebagai sebuah topik yang jarang dibicarakan bisa diabaikan? Bagaimana kita bisa menghancurkan gagasan dan label (buruk) yang melekat pada perempuan yang aktif secara seksual, sehingga kita (bisa) memahami bahwa seks itu hal biasa? Kita membutuhkan pendidikan seks (sex education), dan kita musti menormalkan kembali percakapan kita tentangnya.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Terakhir, meskipun saya telah menggunakan istilah ini dengan bebas, saya selalu mengalami kesulitan dengan istilah &quot;kehilangan keperawanan&quot; ini. Karena adanya istilah &quot;kehilangan keperawanan&quot; seperti ini justru menjadi alasan utama mengapa keperawanan dan kebebasan seksual dianggap sebagai masalah besar. Memangnya mengapa disebut &quot;kehilangan&quot;? Apa yang hilang—kepolosan, masa muda, apa? Sebuah cara pandang yang lebih positif akan menyarankan (kita) bahwa tidak ada yang hilang, tapi justru pengalaman baru yang kita peroleh.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Jadi mari kita mendidik orang-orang di sekitar kita, yang masih menilai perempuan dari aktivitas seksualnya, bahwa seks yang didasarkan atas suka sama suka bukanlah aktivitas yang memalukan. Dan mari kita menyebarkan kesadaran tentang pelecehan seksual pada perempuan, terutama perempuan yang masih di bawah umur. Sudah waktunya untuk melepaskan hambatan kita dan mendiskusikan seks dengan lebih terbuka, tanpa ada rasa malu.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Pandangan di atas adalah milik penulis sendiri.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;• • •&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Essai ini ditulis oleh Tanvi Akhauri dengan judul asli &lt;i&gt;“&lt;span style=&quot;color: black;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.shethepeople.tv/videos/girl-talk-losing-virginity-before-marriage/&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Girl Talk: Should I Feel Guilty About Losing My Virginity Before Marriage?&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;”&lt;/i&gt;. Diterjemahkan ke bahasa Indonesia oleh Soraya Alamri.&lt;/div&gt;&lt;hr color=&quot;#e8e8e8&quot; style=&quot;text-align: center;&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;/p/soraya-alamri.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Soraya Alamri&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;,&amp;nbsp;&lt;i&gt;Jangan terlalu dipikirkan.&lt;/i&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/Kehilangan-Keperawanan-Sebelum-Menikah.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-KdNY66Nd5BM/X5GMy9Y-YlI/AAAAAAAAAbQ/gvwtmu37JJQ7xWMo2iontfaGChSje1xtgCLcBGAsYHQ/s72-c/Haruskah-Saya-Merasa-Bersalah-Karena-Kehilangan-Keperawanan.jpg" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-29.178143736178846 84.7484094 27.442323936178845 155.0609094</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-6184514561692798838</guid><pubDate>Wed, 21 Oct 2020 16:44:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:49:08.767+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Rahmat S</category><title>The Trolly Problem dan Dilema Pengorbanan</title><description>&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-u88K13g0J14/X5BiGO291EI/AAAAAAAAAaw/wTl-1usVJbM6LE1jsEIIbe3NHivSKL3TgCLcBGAsYHQ/s2048/The-Trolly-Problem-dan-Dilema-Pengorbanan.jpg&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;The Trolly Problem dan Dilema Pengorbanan&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;453&quot; data-original-width=&quot;640&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-4dDyZN_RIVM/X5Bhxo4wc5I/AAAAAAAAAao/TXDxj1aDtkk3tCGURjztGMAeYoT0KCKkgCLcBGAsYHQ/s16000/The-Trolly-Problem-dan-Dilema-Pengorbanan.jpg&quot; title=&quot;The Trolly Problem dan Dilema Pengorbanan&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Siapa yang tidak kenal dengan istilah &quot;pahlawan&quot;? Sosok yang selalu menjadi idola dan juga hiburan di banyak acara-acara televisi, yang digemari oleh banyak orang mulai dari anak-anak hingga dewasa; Keberanian, kekuatan, kebaikan dan keadilan merupakan satu bagian utuh yang cukup menggambarkan pahlawan ini. Terlepas dari bagaimana kemampuan mereka, mungkin tidak sedikit dari kita yang begitu mengidolakan karakter yang disebut pahlawan ini, ya... mungkin saya adalah salah satu di antaranya.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ada hal yang menarik dari tokoh-tokoh pahlawan ini, di mana mereka dituntut untuk menjadi seorang yang gagah menyelamatkan nyawa manusia. Tentu, aksi heroik yang banyak ditunjukkan oleh karakter-karakter pahlawan ini membuat banyak orang memikirkan kembali tentang bagaimana gagasan moral mereka; Bagaimana kita melakukan pekerjaan kemanusiaan yang kadang berbahaya, yang kapan saja menuntut kita untuk mengorbankan suatu hal, termasuk nyawa kita sendiri.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Tentu saja, melakukan tugas-tugas kemanusiaan merupakan hal yang secara moral sangat baik. Sehingga tidak sedikit yang berpikir bahwa &lt;i&gt;&quot;dengan melakukan perbuatan laiknya seorang pahlawan mungkin bisa membuat kita jauh lebih keren.&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Di satu sisi, melihat aksi-aksi heroik karakter-karakter pahlawan super di Marvel membuat kita menyadari bahwa menjadi seorang pahlawan merupakan pekerjaan yang sangat berisiko sekaligus juga sangat menggairahkan.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Meskipun perbuatan atau aksi tersebut cenderung hanya fiktif belaka, dan nampak menyenangkan, namun mungkin kita semua pernah melihat situasi di mana seorang pahlawan harus dihadapkan pada pilihan yang sulit dan dilematis, yang mana di satu sisi ia harus menyelamatkan nyawa manusia namun di sisi lain ia juga harus mengorbankan nyawa manusia lain untuk itu.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Olehnya, untuk menjelaskan hal tersebut, aku ingin menggambarkannya lewat sebuah teori—&quot;The Trolly Problem&quot;. Mari bayangkan, Anda berada dalam sebuah kereta dengan kecepatan penuh di atas rel kereta yang lurus. Kemudian, tepat di rel kereta yang tengah Anda lalui tersebut, Anda melihat ada 5 orang yang sedang terikat di sana. Entah apa sebabnya mereka terikat di sana tentu saja Anda tidak tahu, bahkan tidak pernah terfikirkan oleh Anda sama sekali.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ketika melihat hal tersebut, dengan cepat Anda berpikir bahwa, andai kata yang Anda tumpangi menabrak mereka maka dapat dipastikan mereka akan kehilangan nyawanya. Namun, setelah Anda perhatikan dengan lebih seksama, ternyata ada jalur kereta lain yang berbelok ke sebelah kiri, dan sekarang Anda punya pilihan untuk menarik tuas yang berada dalam ruang kemudi agar kereta dapat berbelok ke jalur lain sehingga Anda bisa menghindari kemungkinan buruk yang mungkin akan menimpa lima orang tersebut terjadi dan tentu saja Anda dapat memastikan bahwa lima orang yang terikat itu bisa menyelamatkan diri mereka dari maut. Namun setelah Anda perhatikan kembali jalur kereta di hadapan Anda, ternyata pada jalur rel sebelah kiri terdapat 1 orang lagi yang juga mengalami nasib serupa dengan kelima orang di jalur kereta lain—terikat, yang tentu saja berisiko kehilangan nyawanya jika tertabrak kereta.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kini Anda dihadapkan pada situasi di mana Anda harus memilih, apakah membiarkan nyawa 5 orang untuk menyelamatkan nyawa 1 orang ataukah justru mengorbankan nyawa 1 orang untuk menyelamatkan 5 nyawa lainnya. Sekarang, jika Anda dihadapkan pada situasi tersebut, apa yang akan Anda pilih? Dan apa alasan Anda membuat pilihan tersebut? Sebelum Anda melanjutkan untuk membaca tulisan ini, tentukan terlebih dahulu pilihan Anda.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Mengenai teori &quot;The Trolly Problem&quot; ini, hasil survei menunjukkan bahwa 9 dari 10 orang akan memilih untuk menarik tuas dan membelokkan kereta ke jalur kiri, yang tentu saja akan merenggut satu nyawa manusia dengan dalih untuk &quot;meminimalisir korban jiwa&quot;.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun, meskipun secara moral tak dapat dipungkiri bahwa setiap nyawa manusia adalah berharga, sejatinya kita tidak punya hak untuk merenggut nyawa orang lain. Olehnya, pilihan 9 orang dalam survei tadi adalah pilihan yang lazim dilakukan dan selalu sama di hampir setiap situasi dalam kehidupan, di mana hanya demi menyelamatkan nyawa/kepentingan orang banyak (mayoritas), maka nyawa/kepentingan orang (yang secara jumlah) sedikit dapat di sepelekan. Inilah nilai moral yang selama ini dianggap baik. Atau, bukankah moral yang selama ini kita junjung hanya tipuan belaka? Sekarang mari pikirkan baik-baik, ada sedikit perbedaan di dalam premis tadi, di luar daripada jumlah korban.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;   &lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Pertama,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;jika Anda memilih diam (tanpa melakukan apapun). Maka kelima orang tadi pasti akan kehilangan nyawanya, dengan atau tanpa adanya Anda di sana. Sebut saja ini sebagai tindakan pasif. Namun demikian, hilangnya nyawa kelima orang tadi akibat tindakan pasif ini bukanlah karena kesalahan Anda, walaupun Anda mungkin bisa saja menyelamatkan nyawa mereka.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Kedua&lt;/i&gt;, jika Anda mengambil tindakan, maka tentu nyawa seseorang akan terancam karena tindakan Anda tersebut. Secara tak sadar Anda dipaksa untuk memilih nyawa mana yang musti dikorbankan. Dengan kata lain, Anda bertindak sebagai pelaku karena Anda berbuat dengan penuh kesadaran diri bahwa tindakan Anda akan merenggut nyawa manusia. Sebut saja tindakan ini sebagai tindakan aktif. Singkatnya, hilangnya nyawa satu orang (atau nyawa lima orang lain) karena tindakan aktif tersebut adalah murni kesalahan Anda.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Di sini saya cenderung melihat dari sisi kerugian ketimbang keuntungan, karena kerugian-kerugian yang ada itu adalah tanggung jawab kita sebagai pengambil keputusan, sedangkan keuntungan yang ada hanyalah hak belaka.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Moralitas di atas inilah yang kerap kali menyetir pandangan hidup kita, namun mirisnya posisi kita selalu sama seperti mereka yang terikat di rel kereta tadi; Bahwa kadang hidup kita yang menyenangkan adalah akibat dari adanya kerugian/penderitaan yang dialami oleh orang lain di negara kita; eksploitasi SDA (Sumber Daya Alam) contohnya. Penebangan liar dan eksploitasi yang bersifat ekologis lainnya dilakukan atas dalih untuk menyejahterakan dan memajukan negeri. Padahal nyatanya, alih-alih hidup sejahtera dan bahagia, banyak orang yang justru lebih merasakan dampak kerugiannya.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kita selalu menjadi orang yang terikat di jalur rel kereta api, kita tidak pernah menjadi orang yang berada di dalam kereta dan memegang posisi penting sebagai si pengambil keputusan. Namun ketika kita berada di dalam kereta, dan berkesampatan untuk menarik tuas, kita tidak tahu apa yang harus kita lakukan. Sekarang, coba tanyakan pada diri Anda; Jika Anda memiliki kesempatan yang sama sebagai si pengambil keputusan, apakah Anda siap untuk menjadi sosok pahlawan yang selama ini Anda damba-dambakan?&lt;/div&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;div style=&quot;clear: both;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;/p/rahmat.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rahmat S&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;,&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;color: #060000; font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 15px;&quot;&gt;&lt;i&gt;Seorang Anime Lovers&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/Problem-dan-Dilema-Pengorbanan.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-4dDyZN_RIVM/X5Bhxo4wc5I/AAAAAAAAAao/TXDxj1aDtkk3tCGURjztGMAeYoT0KCKkgCLcBGAsYHQ/s72-c/The-Trolly-Problem-dan-Dilema-Pengorbanan.jpg" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-29.178143736178846 84.7484094 27.442323936178845 155.0609094</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-1534413302102492622</guid><pubDate>Sun, 18 Oct 2020 17:15:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:49:59.143+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Filsafat</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Moh Hidayat</category><title>Nietzsche: Manusia dan Kebutuhan untuk Percaya</title><description>&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-m2gSAGwxFqg/X4xwmxQ9SnI/AAAAAAAAAWw/VVtgDGqcQs8lVFN-Q5qAjtMTRAdwGoJgwCLcBGAsYHQ/s2048/NIETZSCHE-MANUSIA-DAN-KEBUTUHAN-UNTUK-PERCAYA.jpg&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Nietzsche: Manusia dan Kebutuhan untuk Percaya&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;453&quot; data-original-width=&quot;640&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-xO3Tt5shvpg/X4xweMXd1fI/AAAAAAAAAW0/t7dYv3bkwy8_QWhhP15DuBM7o3f2VrQqwCPcBGAYYCw/s16000/NIETZSCHE-MANUSIA-DAN-KEBUTUHAN-UNTUK-PERCAYA.jpg&quot; title=&quot;Nietzsche: Manusia dan Kebutuhan untuk Percaya&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Secara lebih sederhana, manusia merupakan salah satu dari berbagai jenis makhluk hidup yang ada di bumi, sementara dalam ilmu biologi manusia merupakan salah satu bagian dari genus homo—homo sapiens. Seiring dengan berkembangnya zaman, manusia terus menunjukkan perubahan-perubahannya, terutama dari segi pemikirannya dan bagaimana mereka membangun kesadarannya.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Perkembangan wawasan/pemikiran manusia ini ditandai dengan lahirnya penemuan-penemuan (teknologi) baru. Francis Bacon pernah berkata bahwa &lt;i&gt;&quot;dalam episode panjang sejarah umat manusia, kita telah menyaksikan sejauh mana monumen kecerdasan dan pengetahuan jauh lebih lama bertahta dari pada monumen monumen kekuasaan dan kekuatan tangan.&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Olehnya tak heran, dari banyaknya makhluk yang hidup di bumi, mengapa hanya manusia saja yang berhasil mendominasi dan dengan mudah mengendalikan bumi.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun saya kira, kita mungkin perlu menjawab pertanyaan-pertanyaan yang lebih fundamental terlebih dahulu mengenai: apa itu manusia, secara lebih filosofis. Dan untuk menjawab hal tersebut saya ingin mengembil salah satu pandangan filsuf eksistensialis sekaligus seorang nihilis, Friedrich Nietzsche. Nietzsche mengembangkan filsafat etikanya berdasarkan etika teori evolusi; Baginya hidup merupakan perjuangan untuk bereksistensi di mana organisme yang &quot;pantas&quot; untuk hidup lah yang berhak untuk melangsungkan kehidupannya.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Gagasan übermansch-nya yang kesohor itu pun dibangun atas dasar prinsip etika ini. Übermansch ini digambarkan oleh salah satu tokoh dalam karya fiksinya, Zarathustra. Übermansch adalah cara bagaimana manusia memberikan nilai pada dirinya sendiri tanpa berpaling dari dunia—atau berpaling ke seberang dunia. Dengan cara penilaian ini Nietzsche berinisiatif tidak lagi memegang kepercayaan apapun; karena setiap nilai adikodrati dari manusia dan dunia mustinya dikembalikan pada manusia itu sendiri.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Nilai merupakan hal yang penting bagi manusia. Karena nilai memberikan pandangan dan landasan fundamental bagaimana manusia melihat dunia dan bagaimana mereka menciptakan laku hidupnya. Olehnya, untuk lebih memahami hal tersebut, Nietzsche membagi manusia menjadi beberapa jenis.&lt;/div&gt;&lt;i&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Pertama,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;manusia estetis. Seperti yang sudah dijelaskan pada awal tulisan ini, manusia adalah makhluk yang mendominasi sekaligus makhluk yang mengendalikan alam ini. Manusia estetis adalah manusia yang tidak mempunyai nilai &lt;i&gt;passion&lt;/i&gt;, antusias, komitmen dan keterlibatan tertentu dalam hidupnya. Jadi manusia estetis hidup hanya untuk dirinya sendiri—kesenangan dan kepentingan pribadinya.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Manusia estetis juga biasanya disebut dengan manusia—tanpa jiwa. Mereka tidak memiliki pegangan tetap dan niscaya yang bisa digunakan sebagai jembatan kokoh dalam menjalani hidupnya. Dalam taraf yang lebih dilematis, manusia estetis pada dasarnya tidak tahu—apa yang benar-benar mereka inginkan, karena hidup mereka bergantung pada bagaimana perasaan mereka, dan juga bagaimana tren di masyarakat mereka.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Manusia estetis berusaha untuk mengukuhkan eksistensi mereka dengan menjadi diri mereka sendiri. Kierkegard, salah satu filsuf eksistensialisme pun memberikan komentarnya tentang bagaimana cara menjadi diri sendiri. Menurutnya, menjadi diri sendiri ditentukan oleh keharusan kita dalam bagaimana kita menentukan atau memutuskan suatu pilihan. Singkatnya, eksistensi kita bergantung pada apa yang kita pilih.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Jika Descartes merumuskan bahwa &lt;i&gt;&quot;aku berpikir maka aku ada,&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;maka bagi Kierkiegard &lt;i&gt;&quot;aku memilih karena itu aku ada.&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Olehnya, mereka yang sungguh-sungguh &quot;mengada&quot; mustinya tidak akan lari apalagi menyesal atas segala pilihan atau keputusan-keputusan yang sudah mereka buat;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;  &lt;div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i style=&quot;font-style: italic;&quot;&gt;Kedua,&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&amp;nbsp;&lt;/i&gt;ialah manusia melafide. Manusia melafide merupakan ciri/jenis manusia yang suka menipu diri mereka sendiri dengan cara menyangkal kebebasannya dan menutupi kecemasannya. Dengan kata lain, jenis manusia ini adalah manusia yang hanya mengidentifiksikan diri mereka sebagai objek (benda), alih-alih sebagai subjek.&lt;i&gt;&amp;nbsp;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Contoh—adalah mereka yang lazim mengaitkan segala sesuatu yang terjadi pada takdir, nasib, atau kekuatan-kekuatan adikodrati di luar dirinya yang menurutya tidak bisa ditentang atau dihindari.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Apa yang dikatakan manusia melafide ialah bahwa &lt;i&gt;&quot;semua itu bukan kehendak saya, jadi apapun yang terjadi itu bukan lah tanggung jawab saya.&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Apa yang dapat kita pahami dari jenis manusia seperti ini ialah bahwa mereka tidak mampu (atau tidak mau) mepertanggungjawabkan perbuatan mereka sendiri.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i style=&quot;font-style: italic;&quot;&gt;Ketiga,&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&amp;nbsp;&lt;/i&gt;manusia lemah. Manusia lemah adalah mereka yang bergantung pada suatu kepercayaan atau ideologi tertentu agar mereka dapat menjadikan ideologi atau kepercayaan tersebut sebagai pelampiasan atau pelarian atas kesalahan yang mereka perbuat. Jenis manusia seperti inilah yang Nietzsche sebut sebagai manusia lemah.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Apa yang penulis pahami tentang jenis manusia ini bukan berarti sekadar lemah dari segi fisik saja, namun juga lemah—akan pemahaman mereka terhadap realitas. Ideologi, kepercayaan, atau agama adalah contoh dari kelemahan manusia tersebut. Hal ini sesuai dengan apa yang pernah dikatakan oleh Nietzsche bahwa, itu dikarenakan &lt;i&gt;&quot;salah satu hal yang fundamental bagi kehidupan manusia adalah kebutuhan untuk percaya.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;***&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ketika kita percaya pada sesuatu, baik itu berupa ideologi, wacana keilmuan, konsep-konsep metafisika, dan/atau agama—semua itu karena kita digerakkan oleh rasa kebutuhan kita untuk percaya (ide fixe). Tatkala kita melabuhkan kebutuhan untuk percaya tersebut ke dalam diri kita, baik itu berupa ideologi maupun agama, oleh Nietzsche; itu merupakan bentuk dari kelemahan dari diri kita sendiri.&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;	&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Singkatnya, di balik kririk tajam Nietzsche atas konsep metafsika, agama, atau politik, semuanya adalah sama bahwa hal-hal tersebut sejak awal dibuat untuk memenuhi kebutuhan manusia untuk percaya akan sesuatu agar dapat dijadikan sebagai pegangan atau topangan mereka.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kebutuhan manusia akan topangan hidup ini, oleh Nietzsche, menunjukan bahwa manusia masih dalam keadaan fiksasi (terikat) pada suatu ide. Keontetikan dan kemerdekaannya terikat oleh kepercayaan/ideologi di mana mereka bergantung.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Memang benar, bahwa kandungan dari suatu ide itu bermacam-macam; ia mungkin bisa dirasionalisasikan secara hipercanggih atau pun secara dramatis, namun tetap, di mata Nietzsche, inti dasar dari semua ide/gagasan ialah karena kebutuhan kita akan topangan/kepercayaan itu. Kebutuhan itulah yang menyetir dan menentukan bagaimana cara kita berargumentasi dan bertindak dalam hidup. Singkat kata, mereka yang masih mengalami fiksasi pada suatu kepercayaan atau ide-ide tertentu belum dapat disebut sebagai manusia yang merdeka. Inilah yang diistilahkan Nietzsche dengan &quot;mentalitas budak&quot;.&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;	&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Bagi Nietzsche, keterikatan atau ketergantungan manusia atas ide-ide atau kepercayaan-kepercayaan ini menyebabkan kemerosotan nilai eksistensial manusia. Olehnya agar mencapai nilai übermansch (manusia super), solusi yang ditawarkan Nietzsche ialah manusia musti memiliki mentalitas atau moralitas tuan. Dengan moralitas tuan, manusia tidak dituntut bagaimana mereka &quot;harus&quot; bertindak, melainkan bagaimana mereka itu bertindak.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Melalui mentalitas atau moralitas ini, tindakan-tindakan manusia akan lahir dengan nilai-nilai yang lebih autentik, karena baik-buruknya sesuatu itu bukan lagi dilihat pada tindakannya, melainkan pada pribadi yang melakukannya. Singkatnya, moralitas tuan adalah orang yang membenarkan dirinya sendiri. Moralitas tuan adalah bentuk dari ungkapan kehendak untuk berkuasa, dari kesadaran moralitas tuan inilah yang kelak akan menjadi sumber lahirnya &quot;manusia unggul&quot; (superman).&lt;/div&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;div style=&quot;clear: both;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;/p/moh-hidayat.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Moh Hidayat&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;, &lt;span style=&quot;color: #060000; font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 15px;&quot;&gt;&lt;i&gt;Mahasiswa IAIN Palu&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/NIETZSCHE-manusia-dan-kebutuhan-untuk-percaya.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-xO3Tt5shvpg/X4xweMXd1fI/AAAAAAAAAW0/t7dYv3bkwy8_QWhhP15DuBM7o3f2VrQqwCPcBGAYYCw/s72-c/NIETZSCHE-MANUSIA-DAN-KEBUTUHAN-UNTUK-PERCAYA.jpg" height="72" width="72"/></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-3278900301668110525</guid><pubDate>Tue, 13 Oct 2020 09:55:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:50:38.095+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Coretan</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Filsafat</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Soraya Alamri</category><title>Tatapan Laki-Laki: Bagaimana Tubuh Perempuan Menjadi Objek Pemuas</title><description>&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;454&quot; data-original-width=&quot;641&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-fdcd_MzwRBk/X4V1nl36SYI/AAAAAAAAAUU/62j44Pp8_9koXWhthmMjOHYbNCz1-eYLwCLcBGAsYHQ/s16000/Tatapan%2BLaki-Laki%253A%2BBagaimana%2BTubuh%2BPerempuan%2BMenjadi%2BObjek%2B1.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sejak kecil saya diajarkan bahwa tubuh perempuan merupakan sesuatu yang erotis. Itulah mengapa—adalah pemahaman umum bahwa tubuh perempuan merupakan hal yang terlarang untuk diperlihatkan. Karena banyak yang menilai bahwa ketika laki-laki melihat bentuk tubuh perempuan maka itu akan memancing nafsu mereka. Seolah tubuh perempuan semata-mata hanya menjadi objek pemuas mata dan syahwat kaum Adam.&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Jadi, ketika seseorang berbicara mengenai seks, hal yang pertama kali muncul di benak orang-orang adalah—tubuh perempuan. Begitu juga ketika kita membahas tubuh perempuan, maka yang pertama kali muncul dalam benak adalah seks. Karena itu, bagi perempuan yang terlahir dengan bentuk tubuh ideal (dalam pandangan masyarakat) seperti, memiliki payudara besar atau bokong yang besar—membuat pemahaman tubuh ideal tersebut dikonseptualisasikan menjadi sebuah rambu bahwa si perempuan tengah menarik perhatian laki-laki dan/atau sedang memancing nafsu mereka.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Maka adalah hal wajar jika tetiba laki-laki tersebut menggoda atau melecehkan si perempuan, dan kesalahan cenderung dijatuhkan pada tubuh perempuan yang konon dinilai mengundang nafsu laki-laki.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Secara general, hal ini juga tak jauh berbeda dengan para perempuan yang mengenakan pakaian tertutup seperti hijab. Bahkan, meskipun si perempuan sudah mengenakan pakaian tertutup sekali pun, pelecehan tetap akan terjadi—dan entah mengapa secara misterius yang kerap disalahkan ialah perempuan itu sendiri. Ini menunjukkan bahwa dengan &lt;i&gt;atau&amp;nbsp;&lt;/i&gt;tanpa pakaian yang tertutup, pun di dunia ini perempuan selalu diposisikan sebagai objektifikasi seksual.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Apakah Pelecehan Seksual disebabkan berpakaian terbuka&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;820&quot; data-original-width=&quot;820&quot; height=&quot;640&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-cphA8tMplCY/X4VgNcPybaI/AAAAAAAAAT8/Ycv1jKBTM_clDVH24bgImJhztwlG8P6WwCPcBGAYYCw/w640-h640/Apakah%2BPelecehan%2BSeksual%2Bdisebabkan%2Bberpakaian%2Bterbuka.jpg&quot; title=&quot;Apakah Pelecehan Seksual disebabkan berpakaian terbuka&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Mengutip&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/amp.tirto.id/pelecehan-bukan-akibat-pakaian-berbaju-longgar-berhijab-pun-kena-eeFQ&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: black;&quot;&gt;Tirto.id&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, pada Juli 2019, sekelompok organisasi yang berkumpul dalam Koalisi Ruang Publik Aman mengumumkan &quot;Survei Pelecehan Seksual di Ruang Publik&quot; yang dilakukan pada akhir 2018. Studi ini menghimpun data selama 16 hari, saat Hari Anti Kekerasan Terhadap Perempuan (HAKTP). Ada 62.224 responden yang tersebar di 34 Provinsi di Indonesia.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;kotaklink&quot;&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lsfsophia.org/2020/10/hari-ini-aku-belajar-bahwa-feminisme.html&quot;&gt;Hari Ini Aku Belajar: (Bahwa) Feminisme Bukan Berarti Membenci Laki-laki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lsfsophia.org/2020/10/cinta-dan-konsekuensinya.html&quot;&gt;Cinta dan Konsekuensinya&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lsfsophia.org/2020/10/penyakit-presiden-trump-dari-sudut-pandang-filsafat-moral.html&quot;&gt;Bagaimana Kita Melihat Penyakit Presiden Trump dari Sudut Pandang Filsafat Moral&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Melalui survei ini, para peneliti menemukan fakta yang mematahkan mitos bahwa jenis pakaian korban ikut berpengaruh pada kasus pelecehan. Survei itu membuktikan bahwa jenis pakaian yang digunakan korban pelecehan itu beragam, tidak hanya mereka yang berpakaian terbuka saja: seperti rok dan celana panjang (18%), baju lengan panjang (16%), seragam sekolah (14%), hijab (17%), dan baju longgar (14%). Menilik hal tersebut, kita dapat melihat bahwa pakaian yang tertutup tidak menjamin bahwa perempuan akan terbebas dari pelecehan.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Jadi tak ada jaminan jika menutup aurat akan membuat perempuan lepas dari objektifikasi birahi laki-laki. Bagi saya, ini merupakan problem mentalitas laki-laki itu sendiri yang cenderung menjadikan perempuan sebagai objek fantasi mereka. Maka benar apa yang dikatakan oleh Rocky Gerung, bahwa &lt;i&gt;&quot;jangan ajarkan perempuan untuk berpakaian sopan, tapi ajarkanlah laki-laki untuk berpikiran sopan.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i style=&quot;font-style: italic;&quot;&gt;Siapa suruh dia punya tubuh—seperti itu. seharusnya dia menutupi tubuhnya dengan pakaian yang lebih tebal lagi—atau sekalian saja, jangan keluar dari rumah.&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&amp;nbsp;&lt;/i&gt;Ini adalah pemikiran yang kerap saya terima ketika ada perempuan yang dilecehkan oleh laki-laki. Seolah biang keladi pelecehan adalah perempuan, atau si korban.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;font-style: italic; text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Olehnya, untuk menghindari hal tersebut, perempuan terpaksa mengikat dan membatasi dirinya, dan tak heran, jika banyak perempuan yang merasa terganggu dengan pembahasan yang berhubungan dengan perkara-perkara seks yang dinilai jorok, sekali pun jika pembahasan tersebut hanya berupa guyonan. Ketidaknyamanan ini muncul karena memikirkan kerentanan pikiran laki-laki dan fantasi liar mereka. Olehnya, saya kira laki-laki musti belajar bagaimana meluruskan pikiran mereka.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;***&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Saya juga teringat ketika suatu waktu saya berbincang ringan dengan beberapa teman laki-laki saya mengenai artis-artis Korea. Saat itu saya memuji kecantikan artis Korea, namun mereka tetiba menimpali, &lt;i&gt;&quot;beh, saya te suka perempuan tepos.”&lt;/i&gt; Mendengar itu saya merasa ingin sekali menampar mulut mereka. Seolah perempuan berpenampilan semata-mata hanya untuk menyenangkan hati laki-laki saja, yang ketika mereka tidak menyukai penampilan perempuan, adalah hak mereka lah untuk mengomeli dan mengomentarinya.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Mengutip koran Kompas, Prof. Ariel Heryanto pernah memberikan komentarnya atas pemikiran patriarkal seperti itu dengan kalimat yang cukup puitis: &lt;i&gt;“Hidup penuh dengan ironi. Jutaan wanita di dunia mati-matian mengejar kecantikan. Untuk apa? Untuk siapa? Di kota pusat mode bernama Paris seorang idola kecantikan telah terbunuh. Di planet Bumi ini dianggap cantik punya risiko serius. Mirip dianggap “komunis” di zaman Perang Dingin di negeri-negeri blok kapitalis.”&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ia menunjukkan bahwa pemahaman umum yang patriarkal bahwa perempuan tak lebih dari sekadar objek pencuci mata agar gemulai di mata laki-laki seperti itu sudah menjadi hal lumrah di masyarakat kita, dan—&amp;nbsp;&lt;i&gt;ya&lt;/i&gt;&amp;nbsp;laki-laki kerap mencibir perempuan dengan apapun yang mereka kenakan. Stereotip dan justifikasi yang merendahkan acap kali laki-laki layangkan; karena notabene laki-laki berpikir bahwa perempuan hadir untuk mereka, dan adalah sebuah keharusan bagi perempuan untuk mematuhi laki-laki.&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Berpakaian tertutup atau tidak. Berdandan atau tidak. Selama paradigma dan mentalitas patriarki seperti itu belum dihilangkan, perempuan akan selalu ditempatkan sebagai objektifikasi, stereotifikasi, dan justifikasi penilaian oleh laki-laki. Saya kira ini juga berlaku bagi semua orang; bahwa mustinya kita perlu belajar untuk bagaimana menghargai selera orang lain.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Juga ada kasus lain yang serupa. Suatu waktu, ketika saya nimbrung dengan beberapa senior-senior saya di kampus. Salah seorang dari mereka mengatakan dengan nada bercanda, bahwa&amp;nbsp;&lt;i&gt;fungsi perempuan adalah untuk menyemangati laki-laki&lt;/i&gt;. Memang benar bahwa ini adalah candaan dan sekilas cukup sepeleh untuk dipersoalkan, namun candaan ini sudah menjadi paradigma umum kebanyakan laki-laki yang menurut saya cukup memprihatinkan, seolah perempuan tak lebih dari sekadar objek hiburan laki-laki. Mereka tidak melihat perempuan seperti manusia pada umumnya yang sama seperti mereka.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Lamun demikian, saya bersyukur setidaknya saya bertemu dengan beberapa laki-laki yang memang memperlakukan perempuan layaknya manusia, yang sama seperti mereka. Bukan sekadar objek hiburan dan taman penghias rumah mereka. Itu cukup memberikan saya harapan, bahwa kegagapan laki-laki dalam melihat posisi perempuan itu bukan disebabkan karena fakta bahwa mereka adalah laki-laki, namun karena sifat dan kepribadian mereka sebagai individu itu sendiri dan tentu saja dikarenakan hegemoni sosial kita yang masih patriarki.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Di lain sisi, saya menyadari bahwa kita musti membaca hal ini dengan lebih adil—bahwa apa yang tengah terjadi dengan perempuan, juga mungkin bisa terjadi dengan laki-laki. Karena secara fundamental, posisi laki-laki dan perempuan adalah sama-sama sebagai korban; korban dari budaya kita yang kejam. Dulu mungkin hanya laki-laki saja yang bisa melecehkan perempuan. Tetapi, saat ini, perempuan pun juga bisa melecehkan laki-laki.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Mari kita layangkan pertanyaan serupa; Bagaimana jika ada perempuan yang melakukan pelecehan terhadap laki-laki? Sebagaimana perempuan yang dilecehkan, bukankah itu juga salah tubuh laki-laki? Jika kita mengikuti standar pemikiran yang sama, seharusnya ini menyiratkan bahwa laki-laki juga harus menutup auratnya sebagaimana perempuan. Karena yang memiliki nafsu bukan hanya laki-laki, perempuan pun juga memilikinya.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kebanyakan kita tidak memikirkan hal tersebut karena kita hanya berfokus pada laki-laki saja. Bak bumi yang mengelilingi matahari, dunia seolah bergerak disekitaran laki-laki. Mungkin benar bahwa laki-laki dan perempuan sama-sama terjebak oleh budaya, namun saya kira budaya lebih menguntungkan dan berpihak pada laki-laki. Di mana dosa dan kesalahan rentan dijatuhkan pada makhluk lemah yang bernama perempuan. Ketika laki-laki bernafsu, maka itu salah perempuan. Namun ketika perempuan tergoda melihat tubuh laki-laki, maka itu pun juga tetap salah perempuan.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ini bukanlah hal yang remeh-temeh. Hegemoni rancuh budaya pop kita saat ini juga memiliki dampak yang buruk pada psikis perempuan yang seumur hidup hanya menjadi perhiasan dan pengharum ruangan kaum Adam. Yang oleh Beauvoir sebut sebagai &lt;i&gt;&quot;The Second Sex&quot;&lt;/i&gt;. Dan karena itu, betapa banyak perempuan yang akhirnya kini membenci tubuh mereka sendiri, dan berubah skeptik dengan eksistensi mereka sebagai makhluk yang setara. Olehnya saya kira, laki-laki mustinya belajar bagaimana seharusnya melihat perempuan dengan lebih adil.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Akhirnya, saya ingin menutup tulisan ini dengan sebuah anekdot yang bercerita tentang bagaimana kunjungan makhluk asing ke planet bumi.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Jadi, suatu waktu, beberapa makhluk planet asing ingin berkunjung ke planet bumi. Yang mana oleh para petinggi di bumi, sang makhluk asing itu dipersilakan untuk melawat ke berbagai tempat di bumi dengan niat untuk melakukan perbandingan atau studi banding antara planet mereka dan planet bumi.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Semuanya sangat indah dan menarik bagi mereka, baik tempat wisata maupun bagaimana capaian teknologi manusia yang oleh mereka sangat luar biasa hebat. Namun sayang, ada satu hal yang membuat mereka terheran.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&quot;Ada yang ganjil dengan kehidupan di bumi,&quot;&lt;/i&gt; ujar salah satu dari mereka. Semua masyarakat bumi yang hadir saat itu terheran, dan bertanya-tanya. Makhluk asing itu berkata bahwa &quot;&lt;i&gt;entah mengapa, setiap kali kami berjalan-jalan di pusat kota-kota metropolitan di malam hari, mengapa hanya pria saja yang terlihat.&lt;/i&gt;&quot;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;Melihat keheranan tersebut, salah satu petinggi di bumi pun berkata, bahwa &lt;i&gt;&quot;itu adalah hal yang lumrah di bumi. Sebab kalau sudah malam, pusat kota menjadi tidak aman bagi perempuan. Hal tersebut dilakukan demi alasan keamanan, dan itulah sebab mengapa kebanyakan wanita dan anak-anak tinggal di rumah.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Alih-alih puas, penjelasan tersebut tidak membuat para makhluk asing itu mengangguk paham. Tetiba salah seorang dari mereka pun angkat bicara: &lt;i&gt;&quot;Terus terang, kami masih tidak paham. Karena sebaliknya, kalau di planet kami ada binatang buas yang berbahaya bagi umum, yang kami kurung adalah binatangnya. Bukan korbannya&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;b&gt;&lt;a title=&#39;Profil Penulis&#39; href=&quot;/p/soraya-alamri.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Soraya Alamri&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;, &lt;i&gt;Jangan terlalu dipikirkan.&lt;/i&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/Bagaimana-Tubuh-Perempuan-Menjadi-Objek-Pemuas.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-fdcd_MzwRBk/X4V1nl36SYI/AAAAAAAAAUU/62j44Pp8_9koXWhthmMjOHYbNCz1-eYLwCLcBGAsYHQ/s72-c/Tatapan%2BLaki-Laki%253A%2BBagaimana%2BTubuh%2BPerempuan%2BMenjadi%2BObjek%2B1.jpg" height="72" width="72"/></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-7164974930787251963</guid><pubDate>Sun, 11 Oct 2020 09:49:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:51:06.943+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Coretan</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Sherly Agnes Viany P</category><title>Cinta dan Konsekuensinya</title><description>&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;453&quot; data-original-width=&quot;640&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-9FOop0J6RLY/X4LWiHG5GOI/AAAAAAAAATc/RTHyRG8kKlgXjOjk3lanKg7NPR-2EFATwCPcBGAYYCw/s16000/CINTA%2BDAN%2BKONSEKUENSINYA%2Bby%2BSherly%2BAgnes.jpg&quot; title=&quot;Cinta dan Konsekuensinya&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Cinta. Semua orang selalu membicarakannya dengan bejibun pertanyaan yang berkenaan dengan persoalan tersebut. Seolah ada dorongan misterius tertentu—semua orang begitu bersemangat jika sudah membicarakan tentang cinta. Mengapa semua harus bersemangat membicarakannya? Apa itu cinta? Atau, mengapa harus cinta?&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;Itu adalah beberapa pertanyaan—yang berkecamuk di dalam pikiran saya. Karena cinta bukanlah perkara mudah untuk dibicarakan dengan bahasa yang umum kita gunakan. Adalah benar bahwa kita dilahirkan sendiri, tanpa sama sekali memiliki pengalaman konseptual apapun mengenai cinta. Namun begitu, kita selalu dihadapkan pada perkara rumit dan melankolis seperti ini di kehidupan atau di keseharian kita. Mengingat bahwa secara alami—karena cinta lah mengapa kita kini terlahir di dunia, yaitu cinta dari ayah dan ibu.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;kotaklink&quot;&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lsfsophia.org/2020/10/penyakit-presiden-trump-dari-sudut-pandang-filsafat-moral.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bagaimana Kita Melihat Penyakit Presiden Trump dari Sudut Pandang Filsafat Moral&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lsfsophia.org/2020/10/bagaimana-kita-melihat-pendidikan.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bagaimana Kita Melihat Pendidikan di Masa Pandemi?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lsfsophia.org/2020/10/nikotin-agama.html&quot;&gt;Nikotin Agama&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;Juga menurut saya, saat kita membicarakan cinta akan ada banyak cerita yang tercipta, baik suka maupun duka. Cinta adalah kisah yang adil, di mana dua sisi berseberangan, suka dan duka dapat berbaur satu sama lain. Karena cinta tidak muluk memiliki akhir yang bahagia. Tak sedikit orang yang gagal dalam kisahnya atau bahkan terhenti di tengah jalan. Faktanya, dari sekian banyak manusia di dunia ini, hanya sedikit saja yang memiliki kisah cinta yang berakhir dengan bahagia.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;Ada yang berpendapat bahwa cinta itu laiknya &lt;i&gt;“sebuah koin yang memiliki dua sisi yang berbeda—dan saling bertolak belakang, di satu sisi ia merepresentasikan kebahagiaan, dan di sisi yang lain cinta juga merepresentasikan kesedihan.&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Dalam artian, cinta adalah tentang kebahagiaan dan kesedihan. Ketika kita memahami dengan benar apa itu cinta, seharusnya kita juga bisa memahami bahwa cinta tak muluk tentang bahagia. Rasa sakit dan kekecewaan yang mendalam juga hadir di dalamnya. Entah itu berasal dari harapan-harapan kita ataukah justru berasal dari sesuatu yang kita cintai.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;Namun, bukankah kita berhak bahagia atas harapan kita? Mengapa kita justru kecewa karena harapan? Menurut saya, pada dasarnya, kita memiliki kemampuan untuk mengatur segala perasaan-perasaan kita; kecewa dan bahagia adalah pilihan kita, dan kita berhak dan mampu kapan saja meninggalkan perasan negatif seperti itu jika terlalu menyakitkan kita. Kita berhak atas apapun yang kita kehendaki.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;***&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;Terlepas dari itu, di lain sisi, juga ada yang berpendapat bahwa cinta itu adalah saat &lt;i&gt;“ketika kita melakukan semua hal untuk membuat orang yang kita cintai bahagia.”&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Pernyataan yang eksentrik seperti ini mungkin menyisakan pertanyaan besar di benak kita; mengapa perasaan kita semata-mata diperuntukan hanya untuk kebahagiaan orang lain dengan menyampingkan kebahagiaan pribadi kita? Menurut saya, itulah jenis cinta yang didasarkan atas keikhlasan. Ikhlas bahwa perasaan kita menuntut kita agar untuk lebih mengutamakan apa yang membuat orang yang kita cinta bahagia, dan bahwa kebahagiaannya juga adalah bagian dari kebahagiaan kita. Karena ikhlas adalah melakukan sesuatu yang ingin kita lakukan, tanpa mengharapkan apapun sebagai ganti. Karena jika kita masih mengharapkan dia untuk membalas segala kebaikan kita, itu berarti perasaan kita tak lebih dari sekadar ego yang pragmatik; bahwa Anda masih mengharapkan sesuatu hal dari cinta tersebut.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;Namun demikian, saya merasa bahwa adalah adil untuk berpikir bahwa kita juga berhak atas apapun yang ingin kita lakukan atau dapatkan. Kita berhak atas harapan-harapan kita. Kita berhak bahagia. Namun ingat satu hal, bahwa &lt;i&gt;cinta ya cinta.&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Ia tidak sama dengan hubungan jual beli. Dalam artian kita jangan menuntut bayaran apapun sebagai balasan semua hal yang telah kita beri.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;Kita hanya perlu menunggu dan bersabar demi kebahagiaan kita sendiri. Karena seperti yang sudah saya katakan sebelumnya bahwa kebahagiaannya juga adalah kebahagiaan kita. Jika hari ini kita masih tersakiti, maka sabar adalah pilihan terbaik bagi kita. Karena saya percaya bahwa suatu saat kita pasti akan mendapatkan semua hal yang kita harapkan, bahwa ada saat di mana kelak kita akan bahagia; Semua hanya tentang waktu.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;Namun, bagaimana dengan rasa sakit yang kerap kita terima sebagai ganti perasaan kita? Apakah salah apabila kita membalas kekecewaan kita? Bagi saya, itu jelas merupakan sebuah kesalahan, karena cinta bukan lah tentang balas membalas, namun adalah tentang keikhlasan; Apapun yang kita lakukan semata-mata hanya untuk membuat orang yang kita cintai bisa bahagia. Jika Anda kecewa, maka cobalah untuk membuang perasaan itu, karena prioritas utama kita dalam mencintai ialah kebahagiaannya. Bodoh? &lt;i&gt;Ya,&amp;nbsp;&lt;/i&gt;itu memang bodoh! Bodoh karena kita hanya mengutamakan kebahagiaan orang lain, tanpa memikirkan kebahagiaan diri sendiri.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;Namun begitu, tak dapat dinafikkan, ketika seseorang sudah terlarut dalam rasa sakitnya, meninggalkan/melepaskan menjadi hal yang kerap menjadi pilihan. Dan tentu saja itu adalah hak setiap orang. Karena terkadang pergi meninggalkan dan melepaskan merupakan hal yang cukup solutif.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;Anda adalah otoritas atas diri Anda sendiri. Anda adalah satu-satunya orang yang berhak atas diri Anda sendiri. Anda berhak melakukan semua hal yang Anda inginkan. Anda juga berhak atas keinginan Anda sendiri. Namun ada satu hal yang perlu kita garis bawahi, bahwa siapa pun orangnya, kapan pun waktunya, dan di mana pun itu—cinta bukan sekadar tentang kebahagiaan, namun juga tentang kesedihan, rasa sakit, dan juga penderitaan. Dengan memahami segala konsekuensi negatif yang diakibatkan perasaan tersebut, kita akan selalu siap untuk menghadapi segala kemungkinan-kemungkinan buruk yang bisa saja terjadi. Olehnya, siapapun yang menjadi pilihanmu, kebahagiaan mungkin ada, namun kesedihan akan selalu menjadi kemungkinan.&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; style=&quot;text-align: left;&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;b style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/p/sherly-agnes-viany-p.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Sherly Agnes Viany P&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;span style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;, &lt;i&gt;Mahasiswa IAIN Palu&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; style=&quot;text-align: left;&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/cinta-dan-konsekuensinya.html</link><author>noreply@blogger.com (Unknown)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-9FOop0J6RLY/X4LWiHG5GOI/AAAAAAAAATc/RTHyRG8kKlgXjOjk3lanKg7NPR-2EFATwCPcBGAYYCw/s72-c/CINTA%2BDAN%2BKONSEKUENSINYA%2Bby%2BSherly%2BAgnes.jpg" height="72" width="72"/></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-7962585243753841840</guid><pubDate>Sat, 10 Oct 2020 08:47:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:51:46.055+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Subchan Adi M</category><title>Bagaimana Kita Melihat Pendidikan di Masa Pandemi?</title><description>&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1448&quot; data-original-width=&quot;2048&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-YdUh76Ri8XQ/X4FzB9I8akI/AAAAAAAAARA/GyxoXXuCDvIo2qoOBW6Vi3Tel3xJ5d6ygCPcBGAYYCw/s16000/Bagaimana%2BKita%2BMelihat%2BPendidikan%2Bdi%2BMasa%2BPandemi%253F.png&quot; title=&quot;Bagaimana Kita Melihat Pendidikan di Masa Pandemi?&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Di tengah pandemi Korona seperti ini banyak aspek-aspek kehidupan kita yang secara mengejutkan berubah, baik dalam aspek sosial, ekonomi, kesehatan, keseharian, bahkan hingga aspek pendidikan.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Pendidikan merupakan bagian yang tidak terpisahkan di masyarakat. Dengan demikian sudah seharusnya pemerintah dan masyarakat bahu-membahu untuk memberikan perhatian lebih terhadap pendidikan, karena kemajuan suatu bangsa tak lain adalah berkat kemajuan sumber daya manusianya, dan kemajuan sumber daya manusia adalah berkat kemajuan pendidikannya.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun, dalam situasi pandemi seperti sekarang ini, negara mau tidak mau terpaksa harus membatasi interaksi sosial &lt;i&gt;(physical distancing)&lt;/i&gt;&amp;nbsp;masyarakat secara langsung—menutup berbagai aktifitas yang berkaitan dengan hubungan komunal, yang kemudian dialihkan dalam dimensi jaringan internet. Pun, kita juga dapat melihat bahwa beberapa hal dalam pendidikan kita kini mulai bergeser—seperti peralihan pembelajaran tatap muka ke pembelajaran jarak jauh. Jelas bahwa pandemi ini telah benar-benar mengganggu sistem pendidikan yang menurut banyak orang telah kehilangan relevansinya, karena peralihan ini menyebabkan lebih dari 1,2 miliar anak berada di luar kelas. Akibatnya, pendidikan mulai berubah secara dramatis, dengan munculnya &lt;i&gt;e-learning&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang khas, di mana pengajaran dilakukan secara daring via platform digital.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dengan pergeseran yang mendadak dalam metode pembelajaran di banyak belahan dunia yang diakibatkan pandemi ini, beberapa orang bertanya-tanya apakah penerapan pembelajaran online akan terus bertahan pasca pandemi, dan bagaimana perubahan tersebut akan berdampak pada pasar pendidikan di seluruh dunia. Karena ini berkenaan dengan efektivitas pendidikan itu sendiri. Olehnya, pelaku pendidikan terpaksa harus beradaptasi dengan cepat dalam situasi yang tak terduga ini. Berbagai macam cara telah dilakukan demi menyongsong pendidikan yang baik di tengah krisis pandemi ini, mulai dari pemberian data internet secara gratis, bahkan sampai kepada penyediaan tayangan edukasi di beberapa stasiun televisi sebagai ganti dari peralihan kelas dari offline tradisional ke &lt;i&gt;e-learning&lt;/i&gt;&amp;nbsp;tersebut.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;639&quot; data-original-width=&quot;640&quot; height=&quot;399&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-LQZau5H7P9M/X4Ff53faQdI/AAAAAAAAAQc/fxb6BpTcVfcB2tclW3Hajd3GGOYYr2jKACPcBGAYYCw/w400-h399/Statistik%2BCovid-19.jpg&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Tapi sayangnya meski beberapa cara telah dilakukan, pendidikan kita masih saja menghasilkan persoalan-persoalan baru. Seperti masih banyaknya siswa yang tidak memiliki akses internet dan/atau teknologi (smartphone/komputer)—kesulitan untuk berpartisipasi dalam pembelajaran daring ini.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Menurut data &lt;a href=&quot;http://www.oecd.org/pisa/&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: black;&quot;&gt;OECD&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, kesenjangan ini terlihat di berbagai negara. Imbas terburuk dialami oleh negara berkembang seperti Indonesia; Ketika 95% siswa di Swiss, Norwegia, dan Austria sudah memiliki komputer yang dapat digunakan untuk tugas daring mereka, di Indonesia sendiri hanya 34% siswa saja yang memilikinya. Ini tentu tak luput dari persoalan-persoalan ekonomi—bahwa ada kesenjangan yang signifikan antara mereka yang berasal dari latar belakang yang beruntung (secara ekonomi) dan yang kurang beruntung (miskin).&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Di sisi lain, hal tersebut juga diperburuk dengan hadirnya beragam trend-trend media yang secara fundamental non-edukasi, baik berupa tayangan televisi dan/atau game-game online. Sehingga, meskipun pembelajaran online terbukti meningkatkan retensi informasi, dan mustinya memakan waktu lebih sedikit dari pembelajaran biasa, tetap saja, edukasi yang sudah dilakukan dengan mudahnya tertimbun oleh trend-trend mainstream yang non-edukasi tersebut—yang kini mendominasi dan lebih digemari oleh—para peserta didik itu sendiri.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Selain hal tersebut, tentunya masih banyak lagi problem-problem serius mengenai pendidikan kita di tengah pandemi seperti ini.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Berkaca di daerah saya sendiri—pendidikan dasar hingga di beberapa pendidikan menengah, baik SMP maupun SMA—tidak melaksanakan pendidikan secara daring sebagaimana yang sudah diinstruksikan oleh pemerintah. Setiap minggunya para siswa diminta datang dan mengambil lembaran-lembaran tugas untuk mereka kerjakan; sama sekali tidak ada pembelajaran, kecuali sekadar menjawab soal-soal yang diberikan.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Hal ini terjadi sebenarnya bukan karena gagapnya tenaga pendidik dalam penerapan sistem pembelajaran secara daring, tetapi lebih kepada minimnya akses dan fasilitas penunjang yang dimiliki oleh peserta didik. Seperti yang terjadi dibanyak daerah lain, sekolah atau tenaga pengajar di daerah saya terpaksa harus menyesuaikan diri dengan kemampuan ekonomi para peserta didik yang notabene secara ekonomi rendah. Bahkan opsi alternatif untuk memberi pinjaman berupa buku-buku bacaan pun masih sulit untuk diterapkan, sebab kurangnya buku-buku paket bagi pelajar.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Kondisi ini juga diperparah dengan minimnya motivasi peserta didik untuk belajar secara mandiri dan juga rendahnya minat baca kebanyakan kita, lebih-lebih para peserta didik. Akibatnya, pemuda-pemuda di daerah saya, banyak yang lebih suka menghabiskan waktunya dengan dolanan, atau bermain game, alih-alih belajar.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Saya tentu tidak menyalahkan mereka ataupun tenaga pengajar yang ada. Hal ini terjadi diakibatkan kegagapan dan ketidaksiapan pendidikan kita dalam menghadapi situasi seperti sekarang ini. Karena adalah miris apabila kita abai dalam memperhatikan pendidikan kita secara lebih serius.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Lamun demikian kita juga tidak bisa terlalu bergantung pada pemerintah dalam hal menyelesaikan problem-problem pendidikan kita saat ini. Masyarakat pun juga tidak boleh lepas tangan atau menyerah begitu saja dengan persoalan penting seperti ini. Tentunya ini merupakan tugas kita bersama dalam mewujudkan dimensi sosial yang lebih akademis dengan muatan-muatan yang lebih edukatif.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Bagi saya, sistem pendidikan saat ini masih belum efektif, karena problem-problem fundamental dalam pendidikan kita juga masih belum tuntas atau bahkan tidak tersentuh sama sekali. Tak hanya sekadar bagaimana pendidikan kita menyesuaikan diri dengan situasi pandemi, tetapi juga bagaimana metodologi pendidikan yang baik bagi para peserta didik, terutama untuk meningkatkan kekritisan mereka untuk menghadapi kehidupan.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dalam bukunya, &lt;i&gt;&#39;21 Lessons for the 21st Century&#39;,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;sejarawan Yuval Noah Harari menguraikan bagaimana sekolah hanya berfokus pada keterampilan akademis tradisional dengan pembelajaran hafalan, alih-alih keterampilan seperti berpikir kritis dan kemampuan beradaptasi pada situasi apapun. Apa yang diutarakan oleh Harari tersebut adalah hal umum yang terjadi di kebanyakan institusi pendidikan di dunia, termasuk Indonesia. Tidak teraplikasikannya visi pendidikan kita saat ini adalah disebabkan ketidaksiapan kita dan juga kegagapan sistem pendidikan kita.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Jika problem pendidikan seperti ini masih belum tuntas, tentunya kita khawatir dengan masa depan negeri ini. Pasalnya problem-problem seperti ini bukanlah perkara yang remeh temeh, jika kita semua masih tetap abai, pendidikan kita akan mengalami krisis besar-besaran dan akan menuju ambang kepunahannya. Karena seperti yang saya utarakan dalam pengantar saya sebelumnya, bahwa pendidikan merupakan faktor terpenting dalam pengembangan sumber daya manusia, dan pengembangan sumber daya manusia adalah faktor penting atas perkembangan suatu negara.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Francis Bacon pernah berkata, bahwa &lt;i&gt;“Knowlege is power”&lt;/i&gt;—pengetahuan menciptakan kuasa. Dari istilah tersebut menurut saya, dengan pengetahuan, manusia bukan hanya dapat menguasai lingkungannya tetapi juga dirinya sendiri. Jika pendidikan kita berada di ambang kepunahannya, tentunya negeri ini akan menjadi sasaran empuk untuk dimanfaatkan dan dimanipulasi oleh para manusia-menusia rakus—mengeksploitasi alam, masyarakat, atau bahkan kita sendiri.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun demikian, terlepas dari itu semua, pandemi ini juga tetap menyisakan butir-butir hikmah yang boleh jadi merupakan peluang yang baik bagi pendidikan kita. Jika teknologi pembelajaran online seharusnya dapat berperan besar pada situasi seperti ini, maka saya kira adalah kewajiban kita semua untuk mengeksplorasi potensi dari masyarakat kita dengan lebih maksimal melalui sistem pendidikan yang lebih komplementer melalui layanan-layanan yang juga mengedukasi, baik dalam wilayah pembelajaran kelas maupun penyediaan tayangan yang juga mengedukasi, yang bukan hanya ditujukan kepada peserta didik, tetapi juga kepada masyarakat secara umum. Seperti apa yang dikatakan oleh Wang Tao, Wakil Presiden &lt;i&gt;Tencent Cloud&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dan Wakil Presiden Pendidikan &lt;i&gt;Tencent:&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&quot;Saya percaya bahwa integrasi teknologi informasi dalam pendidikan akan semakin dipercepat dan bahwa pendidikan online pada akhirnya akan menjadi komponen integral dari pendidikan sekolah dan akan bermanfaat bagi masyarakat secara umum.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Karena, terus terang, pendidikan daring juga memiliki manfaat besar bahwa ia memungkinkan kita untuk menjangkau lebih banyak informasi secara langsung dan memudahkan kita untuk saling bertukar gagasan dengan lebih efisien antara satu dengan lainnya. Kita hanya membutuhkan sedikit polesan dalam membiasakan diri kita menghadapi situasi seperti saat ini. Karena saya juga yakin bahwa pembelajaran offline tradisional dan daring dapat berjalan beriringan.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;div style=&quot;clear: both;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;/p/subchan-adi-m.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Subchan Adi M&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;,&amp;nbsp;&lt;span style=&quot; text-align: center;&quot;&gt;&lt;i&gt;Mahasiswa yang lupa diri.&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; </description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/bagaimana-kita-melihat-pendidikan.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-YdUh76Ri8XQ/X4FzB9I8akI/AAAAAAAAARA/GyxoXXuCDvIo2qoOBW6Vi3Tel3xJ5d6ygCPcBGAYYCw/s72-c/Bagaimana%2BKita%2BMelihat%2BPendidikan%2Bdi%2BMasa%2BPandemi%253F.png" height="72" width="72"/></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-1581652457518315973</guid><pubDate>Fri, 09 Oct 2020 04:28:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:44:46.262+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Fadhel Fikri</category><title>Nikotin Agama</title><description>&lt;div class=&quot;separator&quot;&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Nikotin Agama&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;454&quot; data-original-width=&quot;641&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-cAiHA_kGxik/X4LNTqVbnzI/AAAAAAAAATA/CTGi_tdup1sVxDyRdBIUXh740OxH3V68wCPcBGAYYCw/s16000/NIKOTIN%2BAGAMA%2BFADHEL%2BFIKRI.jpg&quot; title=&quot;Nikotin Agama&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Mungkin pembaca disini bertanya mengenai judul di atas, tentang apa itu nikotin agama? Nikotin merupakan senyawa kimia organik yang bertindak sebagai agonis atau senyawa yang meberikan efek tertentu pada sel-sel—di dalam tubuh manusia.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Contoh, seperti yang terdapat pada rokok; Nikotin di dalam rokok merupakan zat adiktif yang memberikan rasa ketergantungan terhadap para perokok. Ketergantungan yang didapatkan berupa; perubahan perilaku, penggunaan secara eksesif, dan ketergantungan—baik fisik maupun psikologis.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Penulis sengaja mengambil istilah nikotin—disandingkan dengan kata agama, karena menurut saya efek candu atau ketergantungan yang diciptakan oleh nikotin juga persis sama dengan apa yang terjadi pada agama. Namun, sebelum itu, mari kita pahami kembali apa arti dari agama.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt; &lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Agama adalah suatu sistem—kepercayaan atau peribadatan—kepada Tuhan Yang Maha Kuasa atau kaidah yang berhubungan dengan budaya, dan pandangan dunia yang menghubungkan manusia dan kehidupan. Sedang dalam KBBI dijelaskan, bahwa agama merupakan suatu sistem yang mengatur—keimanan kepada tuhan, mengatur  tata hubungan manusia dan manusia, serta lingkungannya.&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Lalu, jika agama merupakan sebuah sistem kepercayaan sementara nikotin adalah sebuah entitas kimiawi yang menyebabkan ketergantungan, lalu apa kaitan antara keduanya?&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sebelum itu, apa yang tengah terjadi saat ini sama seperti apa yang dituliskan oleh Michael Löwy dalam bukunya &#39;&lt;i&gt;Teologi Pembebasan&lt;/i&gt;&#39; tentang kenestapaan kegamaan, yang—merupakan ungkapan kesengsaraan—sekaligus prostes melawan penderitaan; bahwa agama adalah keluh kesahnya makhluk yang tertindas, jantung dari dunia yang tidak punya hati. Singkatnya, agama adalah candu masyarakat.&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ketergantungan dan kepasraan kita atas takdir adalah salah satu contoh dari candu agama tersebut. Melihat situasi dan kondisi saat ini, dari perspektif materialis, sistem penindasan yang tengah kita alami, alih-alih dihadapi dengan bahaduri, ia cenderung dianggap sebagai takdir yang musti pasrah diterima.&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Bahkan ada ungkapan yang mengatakan bahwa &lt;i&gt;“Takdir yang dituliskan Tuhan merupakan hal terbaik dalam hidup kita, walaupun terkadang yang terbaik itu tak selalu indah.&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Ungkapan seperti ini seolah menuntut kita untuk pasrah menerima apa yang terjadi dan meyakini bahwa itu adalah yang terbaik meskipun faktanya itu buruk. Mereka membuat agama menjadi tempat pelarian jika mereka mengalami kesengsaraan.&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Padahal jika kita melihat ajaran-ajaran tuhan—dalam hal ini Islam, jelas dikatakan bahwa: &lt;i&gt;“Allah tidak akan akan merubah nasib suatu kaum sebelum dia sendiri yang merubahnya.&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Mustinya dalil ini dapat kita jadikan padanan dan barometer agar kita terus berusaha untuk merubah nasib kita sendiri, alih-alih berpasrah diri dengan keadaan dan menyerahkan semuanya kepada Tuhan sahaja.&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Jika kita meniliki kitab-kitab agama yang ada, saya kira sudah banyak contoh dari revolusi diri seperti ini, agar tidak muluk berpasrah diri laiknya kaum fatalis. Seperti Nabi Yusuf yang ketika masih menjabat sebagai bendaharawan Mesir di masa Akhenatun—berusaha untuk membebaskan para budak dan rakyat miskin dari penindasan kaum bangsawan. Seperti yang dirangkum oleh &lt;a href=&quot;http://www.haditv.com&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: black;&quot;&gt;www.haditv.com&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; bahwa Nabi Yusuf pernah berkata, &lt;i&gt;“Aku akan menurunkan kaum atas, dan mengangkat kaum bawah agar mereka bisa sejajar. Tuhan tidak akan memaafkanku jika aku membiarkan sistem yang menindas ini.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia; font-style: italic;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Umar bin Khattab pun pernah berkata, &lt;i&gt;“Aku keluar dari takdir Allah yang satu menuju takdir Allah yang lain.&quot;&amp;nbsp;&lt;/i&gt;Di sini Umar memberikan perspektif lain bahwa segala sesuatu yang tengah atau akan kita lakukan mungkin adalah bentuk dari takdir. Namun, itu bukan berarti kita musti menerimanya hanya dengan sumarah; jika takdir yang kita rasakan saat ini merupakan bentuk dari penindasan, maka kita seharusnya bangkit berdiri dan merubah takdir itu. Perubahan yang kita lakukan itu pun akan menjadi takdir bagi kita; takdir yang paling tidak lebih baik dari sebelumnya.&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dari apa yang sudah saya uraikan di atas, maka seyogianya kita sadar bahwa pada dasarnya agama tidak menyarankan kita untuk menerima nasib buruk yang menimpah diri kita dan semata-mata menganggapnya sebagai takdir yang sudah ditetapkan tuhan. Sebaliknya, agama justru menyuruh agar kita merubah nasib itu dan mendorong kita untuk keluar dari segala macam bentuk penindasan dengan cara yang tidak hanya sekadar berdoa dan sabar, melainkan harus dengan usaha-usaha yang bersifat meterialis—agar revolusi nasib itu bisa terwujud.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Olehnya, jangan jadikan agama sebagai candu seperti alkohol yang memabukkan dan menenangkan yang jika kita merasa susah ia dijadikan pelarian, tanpa melakukan &lt;i&gt;effort&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dan dobrakan yang masif sama sekali.&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;FADHEL-author&quot;&gt;  &lt;a href=&quot;/p/moh-fadhel-fikri.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;    Moh Fadhel Fikri   &lt;/a&gt;,    &lt;span&gt;Manusia yang berteman dengan sunyi.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;permalink&quot;&gt;&lt;input id=&quot;copy-link&quot; name=&quot;shortlink&quot; readonly=&quot;&quot; type=&quot;text&quot; value=&quot;https://m.sophiainstitute.id/post/aktual/nikotin-agama&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;copy&quot;&gt;  &lt;div id=&quot;copy&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/nikotin-agama.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-cAiHA_kGxik/X4LNTqVbnzI/AAAAAAAAATA/CTGi_tdup1sVxDyRdBIUXh740OxH3V68wCPcBGAYYCw/s72-c/NIKOTIN%2BAGAMA%2BFADHEL%2BFIKRI.jpg" height="72" width="72"/></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-7922687138753202208</guid><pubDate>Fri, 09 Oct 2020 04:09:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:52:03.630+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Moh Rasyid</category><title> Tentang Kepedulian dan Kepalsuannya</title><description>&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;596&quot; data-original-width=&quot;842&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/--m09bGCrOdk/X3_iJNuAkTI/AAAAAAAAAOc/mM1DVnTkOyQFapTpfDZLnmIq3eegcRf5QCPcBGAYYCw/s16000/Tentang%2BKepedulian%2Bdan%2BKepalsuannya.jpg&quot; title=&quot;Tentang Kepedulian dan Kepalsua&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Sebelum saya berbicara mengenai judul di atas, alangkah baiknya kita memikirkan kembali mengenai defenisi kita tentang &#39;kepedulian&#39;.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Bagi beberapa orang, ada yang mengatakan bahwa rasa peduli adalah hal yang didasari atas empati. Empati, dalam pengertian ini, ialah saat di mana manusia melihat dunia dari sudut pandang orang lain. Rasa peduli bergerak lebih jauh dengan memikirkan apa yang menjadi kebutuhan orang lain, dan juga dengan memikirkan tindakan nyata apa yang bisa dilakukan untuk memenuhi kebutuhan tersebut.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Namun demikian, bagi saya rasa peduli itu selalu didasari atas kecemasan manusia terhadap diri mereka sendiri—apabila tidak melakukannya. Sigmund Freud, salah seorang psikoanalisis—pun memiliki teori bahwa manusia selalu dikendalikan oleh kecemasan yang dikelola—oleh suatu entitas yang disebut ego—semata-mata sekadar untuk memenuhi tuntutan Id atau super-ego.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Jadi, pada dasarnya sikap peduli kita digerakkan oleh sisi kecemasan kita sendiri. Jika kecemasan kita tidak ada, maka kita tidak akan mau bergerak untuk peduli pada orang lain.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Kecemasan ini bisa muncul dalam berbagai bentuknya, diantaranya: &lt;i&gt;Pertama,&lt;/i&gt; kecemasan mengenai apakah seseorang harus memenuhi kebutuhannya saat itu juga (kecemasan neurotik); &lt;i&gt;Kedua, &lt;/i&gt;kecemasan mengenai apakah seseorang itu melakukan suatu kesalahan etis (kecemasan moral); Dan &lt;i&gt;ketiga&lt;/i&gt;, kecemasan mengenai peristiwa-peristiwa yang mengancam seseorang (kecemasan realistik).&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Menilik dari kecemasan-kecemasan tersebut, adalah lazim apabila seseorang memunculkan insting untuk bertahan dalam menghadapi kecemasan-kecemasan tersebut. Oleh Freud menyebutnya sebagai &lt;i&gt;defense mechanism&amp;nbsp;&lt;/i&gt;(mekanisme pertahanan).&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Mungkin, kita semua tanpa dipungkiri acap kali berkoar-koar tentang sifat altruisme, seperti memedulikan orang lain atau peduli pada lingkungan. Bagi saya, sikap menohok semacam ini tak lebih dari sekadar omong kosong belaka.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Menurut hemat saya, semua narasi altruisme yang kerap kita lontarkan seperti itu - adalah, maaf, &lt;strike&gt;fuck&lt;/strike&gt; semata—yang alih-alih didasarkan pada keikhlasan, kepedulian seseorang kepada lingkungan dan/atau orang lain hanyalah kepedulian yang didasarkan pada diri sendiri (egoistik).&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Biar lebih mudah dipahami, saya berikan satu contoh. Ketika kita menyelamatkan seseorang yang dalam bahaya, hal pertama yang kita rasakan adalah sikap narsistik—seperti perasaan ingin diakui sebagai penyelamat. Sebaliknya, ketika kita mengabaikan orang tersebut, pasti ada rasa menyesal dan ketidak nyamanan yang muncul dalam diri kita—semuanya kita lakukan tidak lebih dari sekadar hanya untuk memenuhi ego kita sendiri. Karena rasa cemas dan berbangga diri adalah tuntutan dari ego kita.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Ini dikarenakan semua kepedulian kita pada alam sekitar maupun orang lain itu hadir hanya untuk memuaskan dirinya sendiri, yang dilandasi atas kecemasan pribadi.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Jika kita tidak memiliki dorongan kecemasan pasti kita tidak akan—peduli. Kita tidak akan peduli—tanpa di dasari oleh rasa cemas di dalam diri kita sendiri. Karena sepintar-pintarnya kita melihat sudut pandang orang yang menderita, kita tidak akan bisa tergerak untuk peduli tanpa adanya sebuah kecemasan.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Maka adalah suatu kebohongan apabila ada yang mengatakan kepada kekasihnya &lt;i&gt;“saya lebih memedulikanmu, daripada diriku sendiri,&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;padahal mengapa ia mengatakan seperti itu hanyalah demi menentramkan atau memuaskan dirinya sendiri sembari agar ia dapat membuat pasangannya terpesona.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Hanya manusia munafik saja yang berpegang pada paham altruisme semacam itu. Mereka melakukan itu hanya demi memuaskan ego mereka dan agar menafikkan perasaan bersalahnya saja. Karena menurut hemat saya, sebagian besar manusia digerakkan oleh perasaannya—rasa nyaman atau tidak nyamannya, selebihnya hanyalah sekadar pemaksaan kehendak.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Hal ini juga sama seperti apa yang sering dilakukan oleh seorang motivator. Acap kali para motivator-motivator ini mengatakan: &quot;keluarlah&lt;i&gt;&amp;nbsp;dari zona nyaman.&lt;/i&gt;” Bagi saya itu adalah advis terkotor yang pernah saya dengar. Sejatinya, mengapa mereka melontarkan ucapan seperti itu adalah hanya demi kenyamanan diri mereka sendiri.&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Para motivator itu sebenarnya tengah berusaha untuk mencari hal yang mereka anggap nyaman bagi diri mereka—mungkin dengan memperkaya diri dengan petuah-petuah usang mereka. Ia menjadi motivator bukan untuk Anda atau membimbing Anda menjadi lebih baik—juga bukan untuk yang lain, tetapi hanya untuk dirinya sendiri. Bagaimana bisa kita dimintai oleh mereka untuk keluar dari &#39;zona nyaman&#39; sementara mereka sendiri hidup anyem di zona nyamannya?&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Terakhir, olehnya bagi saya, rasa kepedulian kita, baik kepada orang lain ataupun lingkungan kita, itu tak lebih dari sekadar hanya untuk diri kita sendiri; Demi memuaskan diri atau demi menghindarkan diri kita dari perasaan bersalah atau rasa cemas, bukan untuk orang lain. Selalu ada pamrih yang egosentris di dalam kepedulian kita. Itu adalah hal wajar karena hal tersebut merupakan bagian dari mekanisme pertahanan kita. Dan salah satu dari mekanisme pertahanan itu adalah apa yang disebut dengan &lt;i&gt;&quot;represi&quot;&lt;/i&gt;, yaitu perasaan yang secara tidak sadar menekan atau mencoba menghilangkan sesuatu yang menyebabkan kecemasan. &lt;i&gt;So caring for the environment is just an action so that there is no anxiety stored in oneself, not as an act of heroism&lt;/i&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; style=&quot;text-align: left;&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;div style=&quot;clear: both; text-align: left;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;/p/muhammad-rasyid-ridho-djupanda.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Muhammad Rasyid Ridho Djupanda&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;, &lt;i&gt;Mahasiswa IAIN Palu&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; style=&quot;text-align: left;&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;;&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/tentang-kepedulian-dan-kepalsuannya.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/--m09bGCrOdk/X3_iJNuAkTI/AAAAAAAAAOc/mM1DVnTkOyQFapTpfDZLnmIq3eegcRf5QCPcBGAYYCw/s72-c/Tentang%2BKepedulian%2Bdan%2BKepalsuannya.jpg" height="72" width="72"/></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-5249336902968860741</guid><pubDate>Mon, 05 Oct 2020 07:23:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:53:00.317+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Filsafat</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Soraya Alamri</category><title>Seperti Laki-Laki, Perempuan Juga Bisa Berpikir Logis</title><description>&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&amp;nbsp;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;596&quot; data-original-width=&quot;842&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-ho_xQExn8HY/X3rJrIIz2zI/AAAAAAAAAGE/DBtPfRK1wIIQUd6CF9e9VN7PAB3Y2aw3ACLcBGAsYHQ/s16000/cover%2Bseperti%2Blaki%2Blaki%2Bperempuan%2Bjuga%2Bbisa%2Bberpikir.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Beberapa waktu yang lalu, saya tidak sengaja menonton sebuah video instagram yang bagi saya cukup eksentrik di gawai. Video yang menayangkan tentang hal-hal yang berkenaan dengan sifat-sifat perempuan—yang sudah menjadi pemahanan dan kelaziman awam di masyarakat—bahwa perempuan itu seperti anak-anak yang tidak rasional, perempuan itu banyak menuntut pengertian laki-laki—dan/atau perempuan itu tidak pernah salah.&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Ini cukup menarik. Karena seolah-olah, mereka menggambarkan bahwa gender atau jenis kelamin juga memiliki sebuah sifat-sifat tertentu.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Menurut saya, sifat-sifat yang dikategorikan sebagai sifat perempuan di atas itu salah besar. Karena bagi saya, sifat manusia bukanlah jenis kelamin, karena jenis kelamin tidak memiliki sifat.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Mari ambil contoh. Misalnya tentang narasi bahwa perempuan itu memiliki sifat yang kekanak-kanakkan. Coba pikirkan, apa standar atau ukurannya hingga perempuan dikatakan kekanak-kanakkan?&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Jika ukurannya adalah karena perempuan berpikiran lugu layaknya anak-anak, lalu bagaimana dengan perempuan-perempuan cerdas di luar sana, yang bisa berpikir rasional dan bahkan mungkin lebih perseptif daripada kebanyakan laki-laki? Contoh seperti, Kalis Mardiasih.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Olehnya, menurut saya, jenis kelamin tidak mewakili sebuah kategori atau sifat tertentu. Itu ada dalam konteks yang berbeda. Karena kenyataannya, jika Anda sepakat bahwa laki-laki itu memiliki sifat rasional dan tidak kekanak-kanakan, bagaimana dengan fakta bahwa banyak dari laki-laki yang secara kognitif rendah—dan juga tidak seimbang secara emosionalnya. Jadi, menurut saya, siapapun bisa memiliki sifat-sifat tersebut, terlepas dari apa jenis kelaminnya—perempuan atau laki-laki.&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Mungkin beberapa perempuan bagi Anda begitu kekanak-kanakan, tetapi bukan berarti semua perempuan seperti itu. Bukan berarti itu adalah kutukan sifat yang mereka bawa sejak lahir. Karena, laki-laki juga memilikinya, atau bahkan boleh jadi lebih banyak daripada perempuan itu sendiri. Jadi, sifat-sifat tersebut bisa dimiliki siapa saja. Tidak terikat pada jenis kelamin tertentu.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Namun demikian, di satu sisi saya menyadari bahwa kita juga tidak dapat menafikkan bahwa masih banyak perempuan yang terhegemoni dengan pemahaman yang timpang seperti itu bahwa perempuan itu kekanak-kanakan dan tidak serasional laki-laki.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Hal ini disebabkan karena banyak orang yang &#39;&lt;/span&gt;&lt;i style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;membenarkan&lt;/i&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&#39; perempuan untuk selalu bersikap seperti itu, atau bahkan, menganjurkan perempuan untuk seperti itu lewat dominasi budaya patriarki kita. Seperti idiom “&lt;/span&gt;&lt;i style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;sudah begitulah sifat perempuan&lt;/i&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&quot; yang saban hari kita dengarkan. Hal-hal seperti ini membuat perempuan dengan naifnya mengembangkan kesadaran bahwa sifat kekanak-kanakan seperti itu adalah—benar sudah menjadi tabiat mereka—dan tak berniat untuk mengubahnya.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Ada juga pemahaman yang serupa, seperti “&lt;/span&gt;&lt;i style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;perempuan cenderung menggunakan perasaannya, alih-alih logikanya.&lt;/i&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;” Pernyataan seperti ini tentu saja memiliki pengaruh yang cukup disruptif—sehingga atas dasar pemikiran seperti inilah, mereka seolah mengaminkan perempuan untuk tetap bertindak irasional dan tidak logis—dan memengaruhi sudut pandang perempuan untuk selalu mengedepankan perasaan mereka.&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Ketika standarisasi sifat seperti itu sudah menjadi sebuah kelaziman—perlahan pemahaman bahwa perempuan itu irasional dianggap sebagai sesuatu yang menarik seolah itu memberikan daya pikat tersendiri di mata laki-laki.&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Singkatnya, kebodohan dan keluguan perempuan perlahan menjadi sebuah kredo—bahwa pesona perempuan terletak pada kebodohan dan keluguan mereka. Tak heran mengapa notabene perempuan lebih senang disebut menarik, imut, dan tidak rasional. Karena mereka berpikir, itu adalah hal yang normal untuk perempuan.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Lain halnya dengan laki-laki. Laki-laki selalu dituntut untuk menyembunyikan perasaan mereka—dituntut untuk terlihat kuat. Seolah-olah mereka tidak terikat dengan perasaannya—dengan cara bersikap untuk selalu terlihat logis.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Bagi sebagian laki-laki, mengekspresikan perasaan adalah perbuatan lemah dan tidak rasional. Jadi apabila seorang laki-laki, misalnya, kedapatan menangis (menangis oleh kebanyakan awam dianggap sebagai sifat perempuan), alih-alih diberi nasehat atau ucapan yang menenangkan, dia malah dihujani dengan cercaan—yang menganggap laki-laki tidak boleh mengekspresikan perasaannya dengan cara yang melankolis seperti itu.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Menurut hemat saya, Tuhan memberikan akal semata-mata bukan hanya kepada laki-laki saja. Dan Tuhan juga memberikan perasaan semata-mata bukan hanya kepada perempuan saja. Namun secara proporsional—akal/rasionalitas dan perasaan itu diberikan kepada perempuan dan laki-laki, tanpa ada juntrungan kategori atau standar tertentu. Jadi jika laki-laki bisa berpikir, maka seharusnya perempuan pun juga bisa berpikir. Dan jika perempuan bisa baper, maka seharusnya laki-laki pun juga bisa baper. Karena keduanya sama; memiliki akal dan perasaan.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Jadi, tidak ada istilah bahwa hanya perempuan saja yang lebih mengutamakan perasaannya. Sehingga ketika ada laki-laki yang mudah baper—malah dihukumi aneh. Seakan-akan laki-laki tidak boleh jujur dengan perasaannya. Padahal, laki-laki pun juga memiliki perasaan yang persis sama seperti perempuan pada umumnya, dan itu bukanlah hal yang salah atau memalukan jika mereka ingin menunjukkan perasaan mereka.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: medium;&quot;&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;b style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Perempuan Makhluk Tak Berakal?&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Di beberapa negara, seperti Indonesia dan Jepang, ada pemahaman bahwa perempuan yang terlihat &#39;&lt;/span&gt;&lt;i style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;bodoh/kekanak-kanakan/tidak bisa berpikir rasional&#39;&lt;/i&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&amp;nbsp;ini jauh lebih menarik dibandingkan perempuan yang terlihat ‘&lt;/span&gt;&lt;i style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;pintar/logis&lt;/i&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;’. Karena laki-laki yang kurang pintar, membutuhkan perempuan yang &#39;&lt;/span&gt;&lt;i style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;bodoh&lt;/i&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&#39; untuk membuat dia merasa lebih pintar.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Karena budaya kita lah yang menuntut laki-laki untuk selalu selangkah lebih maju dari pada perempuan. Jadi, di tengah hegemoni budaya patriarki—adalah sangat memalukan jika perempuan lebih maju daripada laki-laki. Tentu saja hal ini sangat berdampak kepada laki-laki dan perempuan. Karena ketika seorang laki-laki berada di belakang perempuan, maka melalui dominasi budaya dan masyarakat patriarki kita—akan menarik paksa perempuan itu untuk mundur, agar laki-laki tetap berada di posisinya—lebih maju dari perempuan.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Ini pandangan yang menurut saya cukup egoistik. Bagaimanapun, manusia-manusia yang egois ini tidak akan punya waktu untuk memikirkan mereka yang malang. Selama mereka menang, dan mendominasi segala aspek yang ada, dia bahagia. Tak peduli, apakah itu didapatkan dengan cara yang kejam ataupun licik. Juga tak peduli apakah ada yang tersiksa atau teraniaya. Manusia yang kejam ini tidak pernah peduli dengan itu.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Tak heran kebanyakan perempuan lebih memilih berlomba memperbaiki penampilan mereka alih-alih cara berpikir mereka. Tentu saja, itu bukan sepenuhnya salah mereka. Karena sedari kecil, perempuan selalu dididik dan dituntut untuk menjadi seorang istri yang berbakti pada suami—dan juga dituntut untuk menjadi ibu yang hanya menghabiskan seluruh hidupnya di rumah. Mereka tidak pernah diajarkan betapa pentingnya untuk berpikir.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;Sedari kecil perempuan-perempuan ini tidak mendapatkan kesempatan untuk mengungkapkan apa yang mereka cita-citakan. Sekalipun mereka mengatakannya, lingkungan yang patriarki dan orang tua mereka—tidak mendukung atau bahkan tidak mau mewujudkannya. Karena bagi mereka—sungguh aneh ketika melihat perempuan yang memiliki pendidikan yang sama seperti laki-laki. Itu bukan kebiasaan di masyarakat patriarki kita.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ini semua adalah dampak dari pemikiran bahwa perempuan adalah makhluk yang tidak logis, atau dalam bahasaku; perempuan adalah makhluk yang tak berakal. Karena paradigma seperti itulah, sehingga perempuan tidak pernah mendapatkan kepercayaan bahwa mereka memiliki kualitas yang sama seperti laki-laki—dan selalu diperlakukan dengan cara yang tidak adil.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: georgia;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Olehnya, sekali lagi, seperti laki-laki yang bisa berpikir, maka perempuan seharusnya juga bisa berpikir. Seperti perempuan yang bisa terbawa perasaan, maka seharusnya laki-laki juga bisa terbawa perasaan.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;; text-align: left;&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;b style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;; text-align: left;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/p/soraya-alamri.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Soraya Alamri&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;; text-align: left;&quot;&gt;,&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;i style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;; text-align: left;&quot;&gt;Jangan terlalu dipikirkan.&lt;/i&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;; text-align: left;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;hr align=&quot;center&quot; color=&quot;#e8e8e8&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;; text-align: left;&quot; width=&quot;auto&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/Seperti-LakiLaki-Perempuan-Juga-Bisa-Berpikir.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-ho_xQExn8HY/X3rJrIIz2zI/AAAAAAAAAGE/DBtPfRK1wIIQUd6CF9e9VN7PAB3Y2aw3ACLcBGAsYHQ/s72-c/cover%2Bseperti%2Blaki%2Blaki%2Bperempuan%2Bjuga%2Bbisa%2Bberpikir.jpg" height="72" width="72"/></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-1271496987786405241</guid><pubDate>Fri, 02 Oct 2020 20:57:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:45:32.050+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Aktual</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Esai</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Moh Rasyid</category><title>Esensi Pendidikan: Antara Nilai dan Ilmu</title><description>&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;905&quot; data-original-width=&quot;1280&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-bqKD-L1TT7M/X3gvhHsUk2I/AAAAAAAAADI/Za29XPCEa5wOR5RHMP0YmioV9yJUF3y_ACLcBGAsYHQ/s16000/IMG-20201003-WA0023.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Untuk memahami apakah tujuan pendidikan itu untuk mencari nilai atau ilmu, kiranya terlebih dahulu kita harus memahami apa itu nilai dan apa itu ilmu. &lt;/span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Memang kedua hal ini terlihat sepele, tetapi hal sepele bukan berarti tidak berpengaruh—terutama dalam akademis.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Theodorson Pelly (1994) berpendapat bahwa nilai merupakan &lt;i&gt;&quot;sesuatu—abstrak yang di jadikan pedoman prinsip-prinsip umum dalam bertindak dan bertingkah laku.&quot;&lt;/i&gt; Keterikatan seseorang atau kelompok terhadap suatu nilai akademik menurut Theodorson relatif sangat kuat.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Nilai akademik menjadi salah satu faktor penting dalam pendidikan mulai dari sekolah dasar sampai di bangku kuliah sebagai bentuk dari evalusi kelulusan—kita cenderung mengaksentuasikan nilai akademik kita sebagai pertimbangan keberhasilan. &lt;/span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Ini tidaklah salah. Hanya saja ketika berbicara tentang nilai akademik, metode pembelajaran kita hanya terfokus pada hasil semata, sehingga proses dalam mencapai hasil tersebut terabaikan; padahal proses merupakan esensi dari pendidikan itu sendiri—membaca, menulis, dan berdiskusi.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Namun ada satu pertanyaan menarik, &lt;i&gt;“Apa yang sebenarnya kita cari di bangku pendidikan selama ini? Apa sekadar hanya ingin lulus dengan nilai terbaik dan meraih titel?”&lt;/i&gt; Menurut saya, jawaban dari pertanyaan ini adalah &quot;tidak.&quot; Mungkin &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;lazim untuk&lt;/span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt; merasa bangga ketika kita sudah mendapat titel di belakang nama, tetapi pernahkah kita berpikir betapa beratnya gelar ini sebagai bentuk dari amanah bahwa kita telah terdidik? Bisa dibayangkan, kalau kita hanya sekadar mengejar nilai 4.00—tetapi tidak memahami atau bahkan melupakan proses pendidikan seperti yang saya sebut di atas.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Kita menyadari bahwa di dalam pendidikan—umumnya terlalu menekankan kepada nilai akademik sahaja—inilah salah satu bentuk dari kacaunya esensi pendidikan kita yang selama ini kita pegang, dan parahnya lagi di Indonesia—pencapaian nilai akademik itu hanya berdasarkan pada tes kecil yang kemudian melupakan arti sebenarnya dari materi yang selama ini diajarkan.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Kita dibutakan dengan cara pembelajaran yang abstrak, yang alih-alih mengejar esensi sebagai seorang yang terdidik, kita cenderung pada metodologi penghafalan yang kapan saja bisa hilang itu; Kita diberi bejibun materi dan menghafalkannya, namun apakah mahasiswa memahami esensi sebenarnya dari materi tersebut ketika ia sudah mendapatkan gelarnya kelak? Belum tentu.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Oleh karena itu tak heran, seringkali dalam benak manusia maupun tindakannya, terkhusus mahasiswa—bahwa nilai menjadi pokok penting agar kehidupannya nampak bermakna; kejuntrungan atas nilai akademik—apabila sudah membudaya di dalam diri seseorang, maka nilai akademik itu akan di jadikan sebagai pedoman dan/atau tujuan seperti yang dikatakan oleh Theodorson Pelly sebelumnya.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Mungkin dipikiran kita hal ini tidak sepenuhnya salah, terutama dalam target akademis tiap pelajar secara keseluruhan, akan tetapi bagi saya jika nilai semata yang kita jadikan tujuan utama pendidikan kita, maka secara tidak langsung mahasiswa telah melupakan esensi sebenarnya pendidikan—yaitu agar kita terdidik dan demi memberantas kebodohan, bukan demi angka 4 di atas secarik kertas.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Sedangkan ilmu itu sendiri bukan sekadar nilai hitam di atas putih saja, tetapi merupakan suatu pengetahuan yang hakikatnya sangat penting. &lt;/span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Dalam pengertian lain, ilmu dapat diangggap sebagai hasil dari proses berfikir kita yang diperoleh melalui pengalaman sehari-hari—dengan membaca kita mendapatkan wawasan baru, dengan menulis kita terlatih untuk cakap dalam meramu kata, dan dengan berdiskusi membuat kita terlatih dalam berbicara dan bersosialisasi.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Menurut filsuf kenamaan, Aristoteles. Ia membagi ilmu menjadi dua bagian, yaitu: &lt;i&gt;Pertama,&lt;/i&gt; ilmu teoritis yang merupakan usaha yang bertujuan untuk memperoleh pengetahuan tentang realitas; &lt;i&gt;Kedua,&lt;/i&gt; ilmu praktis, yang penyelidikannya bertujuan untuk menjelaskan suatu perbuatan berdasarkan pengetahuan.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Jadi, menurut hemat saya, esensi dari pendidikan ialah untuk ilmu, yang di mana kita diajak untuk mencari tahu maupun mengumpulkan berbagai macam informasi yang ada lewat pengalaman kita, sehingga dengan begitu kita dapat memahami dan merasakan baik langsung maupun tidak langsung hasil dari proses pendidikan yang kita jalani selama ini.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Dilihat dari perspektif filsafat—bahwa ilmu terbentuk karena manusia berusaha untuk berpikir. Hal ini searah dengan tujuan suci pendidikan yaitu agar manusia menjadi terdidik dalam berpikir, dan apabila manusia telah terdidik, tentu saja dengan sendirinya (dengan atau tanpa kita inginkan) nilai akan ikut terbawa ke permukaan, tetapi apabila tujuan utama kita dalam pendidikan hanya untuk nilai atau angka&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt; semata&lt;/span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;, maka mahasiswa hanya akan terbawa ambisi&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;polos&lt;/span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;, bahkan melakukan segala cara agar ia bisa mendapatkan nilai yang baik, menjadikannya seolah nilai itulah harga dirinya.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Sampai di sini, saya kira kita semua sudah dapat mengetahui dan membedakan apa tujuan utama dari pendidikan itu—nilai ataukah ilmu?&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Namun begitu, sayangnya sistem pendidikan di negeri ini lebih menciptakan mahasiswa yang bertitel semata alih-alih mahasiswa yang berilmu/terdidik. Hal ini terbukti dengan adanya ijazah yang menurut saya (mohon maaf) merupakan sebuah tanda kebodohan akademis. Seperti kata Rocky Gerung, bahwa &lt;i&gt;&quot;ijazah adalah tanda seseorang yang pernah sekolah, bukan tanda seseorang pernah berpikir.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Mari kita perhatikan lingkungan sekitar—di mana mahasiswa yang tidak memiliki ijazah akan menjadi tidak berguna untuk—misalnya melamar pekerjaan atau masuk ke instansi maupun lembaga-lembaga yang ia inginkan. Meskipun orang tersebut sebenarnya terhitung cerdas.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Beginilah &lt;i&gt;mindset&lt;/i&gt; mahasiswa yang tadinya suci telah ternodai oleh tendensi awam dengan berpikir bahwa nilai/ijazah adalah segala-galanya, walhasil tak heran dikemudian hari mahasiswa malah menjadi budak atau codot kapitalis, sorak-sorak &lt;i&gt;agent of change&lt;/i&gt; yang dulunya menggema di kampus menjadi sekadar mimpi di siang bolong. &lt;/span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ansi-language: EN-US; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Sebaliknya jika mahasiswa lebih mengutamakan ilmu, maka tatanan kapitalis sebesar apapun akan runtuh. Inilah menurut saya kunci sebenarnya dari &lt;i&gt;agent of change&lt;/i&gt; yaitu mencari ilmu bukan mencari formalitas nilai.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-ideograph;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: &amp;quot;Times New Roman&amp;quot;,&amp;quot;serif&amp;quot;; font-size: 12pt; line-height: 107%; mso-ascii-theme-font: major-bidi; mso-bidi-theme-font: major-bidi; mso-hansi-theme-font: major-bidi;&quot;&gt;Tujuan saya menyampaikan ini tak lebih dan tak kurang ialah hanya ingin mengajak setiap orang—termasuk diri saya sendiri agar dalam bangku pendidikan—lebih mefokuskan diri pada metode pembelajaran yang bertujuan ke esensi pendidikan yaitu ilmu/terdidik, sehingga mulai dari SD, SMP dan seterusnya bisa merasakan dan mengetahui apa arti dari sebuah pendidikan, bahwa bukan hanya sekadar penilaian formalitas yang didasari oleh ijazah dan nilai raport, melainkan memunculkan kualitas dan/atau potensi tiap peserta didik.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;FADHEL-author&quot;&gt;  &lt;span&gt;&lt;a href=&quot;/p/muhammad-rasyid-ridho-djupanda.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;    Muhammad Rasyid Ridho Djupanda   &lt;/a&gt;,   &lt;span&gt;Mahasiswa IAIN Palu&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/Esensi-Pendidikan-Antara-Nilai-dan-Ilmu.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-bqKD-L1TT7M/X3gvhHsUk2I/AAAAAAAAADI/Za29XPCEa5wOR5RHMP0YmioV9yJUF3y_ACLcBGAsYHQ/s72-c/IMG-20201003-WA0023.jpg" height="72" width="72"/></item></channel></rss>