<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:openSearch="http://a9.com/-/spec/opensearchrss/1.0/" xmlns:blogger="http://schemas.google.com/blogger/2008" xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" xmlns:gd="http://schemas.google.com/g/2005" xmlns:thr="http://purl.org/syndication/thread/1.0" version="2.0"><channel><atom:id>tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726</atom:id><lastBuildDate>Mon, 24 Jan 2022 07:38:05 +0000</lastBuildDate><category>Esai</category><category>Aktual</category><category>Filsafat</category><category>Fiksi</category><category>Puisi/Prosa</category><category>Kabar Filsafat</category><category>Translasi</category><category>Coretan</category><category>Ꭺuthor Soraya Alamri</category><category>Review</category><category>Ꭺuthor Deni Kodaryani</category><category>Ꭺuthor Fadhel Fikri</category><category>Ꭺuthor Fadlan A.M Noor</category><category>Ꭺuthor Moh Rasyid</category><category>Buku</category><category>Ꭺuthor Moh. Fajri Dg. Tambogo</category><category>Ꭺuthor Subchan Adi M</category><category>Film</category><category>Ꭺuthor Anifa Hakim</category><category>Ꭺuthor Sherly Agnes Viany P</category><category>Cerpen</category><category>Ꭺuthor Alvian Fachrurrozi</category><category>Ꭺuthor Indirwan</category><category>Ꭺuthor Indro Suprobo</category><category>Ꭺuthor Kirwan</category><category>Ꭺuthor Marsya Fitri Yusuf Mandar</category><category>Ꭺuthor Moh Hidayat</category><category>Ꭺuthor Moh Swadik</category><category>Ꭺuthor Nathan Nobis Ph.D</category><category>Ꭺuthor Prof. Mochtar Marhum Ph.D</category><category>Ꭺuthor Rahmat S</category><category>Ꭺuthor Sharon Presley Ph.D.</category><category>Ꭺuthor Sukmayadi Maeruddin</category><title>Sophia Institute</title><description>Sophia Institute merupakan komunitas epistemik dan nonprofit yang bergelut dalam bidang literasi dan kajian mendalam mengenai berbagai persoalan yang berkenaan dengan studi kefilsafatan dan—juga dalam berbagai aspeknya yang didirikan pada tanggal 4 September 2020.</description><link>https://www.sophiainstitute.id/search/label/Review</link><managingEditor>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</managingEditor><generator>Blogger</generator><openSearch:totalResults>5</openSearch:totalResults><openSearch:startIndex>1</openSearch:startIndex><openSearch:itemsPerPage>9999</openSearch:itemsPerPage><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-7693173958893778509</guid><pubDate>Sun, 26 Dec 2021 07:33:00 +0000</pubDate><atom:updated>2021-12-31T21:50:08.683+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Film</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Kabar Filsafat</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Review</category><title>10 Film Rekomendasi Tentang Filsafat</title><description>&lt;div style=&quot;text-align:center; &quot;&gt;&lt;img alt=&quot;10 Film Rekomendasi Tentang Filsafat&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;3000&quot; data-original-width=&quot;5714&quot; src=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEgDfgO9zzmflmhdwlVUIJLboJCxJdGXdVpM86-f9xXV0R9TE4yfPBmn77qIptNPQIjklRMCgsGMuvKQoyi8rWdHO6iyf3UOB3iv3KGiKV6Y53FgMvo93Xs53idS8j6EhqYR985PLzQmGVcZgI40ue_KBDrKtz_6HqhdAgec0-D4Ydd8ifpBkYcbmya6&quot; tittle=&quot;10 Film Rekomendasi Tentang Filsafat&quot;/&gt;&lt;/div&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot; id=&quot;awal&quot;&gt;Ada banyak sekali film tentang seni, budaya, dan filsafat bagi kalian yang ingin tahu bagaimana para filsuf menjawab pertanyaan-pertanyaan sulit. Film-film tentang filsafat seringkali mengangkat tema-tema seperti eksistensialisme, etika, dan bahkan budaya pop.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun tidak semua film filsafat itu dibuat sama, dan beberapa penonton yang tidak punya latar belakang filsafat mungkin akan kesulitan memahami isi film-film tersebut secara keseluruhan. Meskipun ada beberapa film yang menonjol karena penggarapannya yang cukup jelas menggambarkan filsafat yang tadinya sulit menjadi lebih mudah dengan teknik visual yang menakjubkan, dan bahkan lucu.&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;10. What The Bleep Do We Know!? (2004)&lt;/h3&gt; &lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;3HY6p_Dsomo&quot;&gt;&lt;/div&gt;  &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Fisika kuantum dan kesadaran bersatu dalam &lt;i&gt;What the Bleep Do We Know!?&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Sebuah film bergaya dokumenter yang disutradarai oleh William Arntz, Betsy Chasse, dan Mark Vicente. Dalam film ini, mereka mengandaikan bahwa alam semesta fisik adalah konstruksi pikiran, dengan materi dan pikiran yang kodependen.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ini adalah film yang menarik yang dapat membuat kalian mempertanyakan realitas kalian sendiri. &lt;i&gt;What the Bleep Do We Know!?&lt;/i&gt;&amp;nbsp;adalah konsep filosofis yang berakar pada pseudo-sains yang dibuat dengan mewawancarai para ahli kimia dan fisikawan. Namun sayang, kata-kata mereka sering diuraikan dan diambil di luar konteks. Penggemar mistisisme kuantum mungkin menikmatinya, tetapi penonton yang belum pernah mendengar konsep inti dalam film ini mungkin akan menganggapnya aneh.&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;9. When Nietzsche Wept (2007)&lt;/h3&gt; &lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;erKpXZ4TSL4&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ditulis dan disutradarai oleh Pinchas Perry, &lt;i&gt;When Nietzsche Wept&lt;/i&gt;&amp;nbsp;adalah dramatisasi mengharukan dari kehidupan dan pemikiran filsuf Jerman Friedrich Nietzsche. Film ini menyoroti bagaimana kehidupan asmara Nietzsche dan persahabatannya dengan psikoanalis terkenal, Sigmund Freud.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Di film ini, terdapat cukup banyak penjelasan tentang bagaimana kontribusi penting Nietzsche dalam dunia filsafat. Pernyataannya yang terkenal bahwa &lt;i&gt;&quot;Tuhan sudah mati,&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;serta ide-ide awal Freud tentang psikoanalisis pun juga digambarkan dalam film ini.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sebenarnya &lt;i&gt;When Nietzsche Wept&lt;/i&gt;&amp;nbsp;adalah film yang cukup menarik, terutama bagi mahasiswa filsafat, tetapi nilai produksinya yang buruk dan aktingnya yang, harus diakui, murahan mungkin cukup mengganggu para penggemar film filsafat.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;8. Being In The World (2010)&lt;/h3&gt; &lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;1-rmGy9gWvE&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Being In The World&lt;/i&gt;&amp;nbsp;adalah film dokumenter yang mencoba untuk mengeksplorasi dan menggambarkan pemikiran filsuf Jerman Martin Heidegger tentang &lt;i&gt;&quot;Dasein.&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Dengan mewawancarai para filsuf kontemporer seperti Hubert Dreyfus, Taylor Carman, Mark Wrathall, dan banyak lagi. Dalam film ini, sutradara Tao Ruspoli mampu menjelaskan konsep filsafat fenomenologi yang kompleks dengan cara sederhana dan mudah dipahami oleh orang awam.&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;7. I Heart Huckabees (2004)&lt;/h3&gt; &lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;2eOLOmCjRPY&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Penonton yang suka dengan komedi gelap mungkin suka dengan film yang satu ini. Film tahun 2004 ini adalah film komedi yang berkisah tentang dua orang &quot;detektif eksistensialis&quot; yang mana mereka mencoba untuk membantu klien mereka untuk menemukan makna hidup, baik dalam karier maupun hubungan asmara.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dalam pembuatannya, sutradara David O. Russell tahu bagaimana menggambarkan absurditas hidup dengan baik. Alur ceritanya yang terpisah juga membantu karakter dan penonton untuk mencapai pemahaman filosofis bahwa segala sesuatu itu terhubung. Beberapa dari kita mungkin menganggap alur cerita yang berbeda dalam film ini mengaburkan estetika filmnya, namun mereka yang menghargai film yang unik dan tidak biasa tentang gagasan-gagasan filsafat wajib menonton film ini.&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;6. Goodbye To Language (2014)&lt;/h3&gt; &lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;7mB5Grs_neA&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Goodbye to Language&lt;/i&gt;&amp;nbsp;garapan sutradara Jean-Luc Godard adalah salah satu karyanya yang banyak dipenuhi teka-teki, yang menyampaikan banyak hal kepada para penggemar yang akrab dengan film-filmnya. Film eksperimental ini menceritakan satu kisah cinta dari dua perspektif, sehingga memungkinkan kita untuk merasakan kegembiraan dan sakit hati berkali-kali sepanjang menonton film ini.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Film ini menceritakan lebih dari sekadar kisah romantis. Godard mengundang penontonnya untuk melihat kehidupan melalui kacamata baru. Film ini menggunakan sudut pandang yang unik yang mungkin tidak cocok bagi semua orang, namun mereka yang menghargainya akan menganggap film dan semua keunikan di dalamnya bermanfaat.&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;5. The Ister (2004)&lt;/h3&gt; &lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;gvCRxni5bkg&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Pemirsa dibawa melalui bentangan panjang Danube di &lt;i&gt;The Ister,&amp;nbsp;&lt;/i&gt;di mana sutradara David Barison dan Daniel Ross mewawancarai beberapa filsuf kontemporer tentang berbagai topik-topik sulit dalam filsafat. Film yang dibuat tahun 2004 ini awalnya nampak berbelit-belit, tetapi pada akhirnya konsep filsafat tentang perang, puisi, teknologi, dan sebagainya bersatu untuk menyampaikan pesan pedih yang cukup mengejutkan.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Mereka yang masih asing dengan gagasan-gagasan Heideggerian mungkin merasa tersesat sepanjang menonton film ini. Namun mereka yang bisa memaafkan sinematografinya yang agak... tidak memuaskan ini, mungkin akan menganggap bahwa film ini adalah film yang cukup menantang dan unik.&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;4. Sisyphus (1974)&lt;/h3&gt; &lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;tYBlAon683s&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sisyphus adalah film pendek yang wajib ditonton bagi siapa saja yang akrab dengan mitos tersebut, atau paling tidak, pernah membaca Camus. Sutradara Marcell Jankovics dengan apik menggambarkan perjuangan tokoh mitologi Yunani ini dengan cara yang lebih sederhana. Ini mungkin bukan film filsafat yang menakjubkan atau rumit, namun film ini menyampaikan pesan inti dari mitologi Sisipus dengan cara yang sederhana dan bermakna.&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;3. The Pervert&#39;s Guide To Ideology (2012)&lt;/h3&gt; &lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;LNRNoCEW-EQ&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sutradara Sophie Fiennes mengabadikan kepribadian, humor, dan kecerdasan seorang Slavoj Zižek dalam film dokumenter ini. The &lt;i&gt;Pervert&#39;s Guide to Ideology,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;seperti prekuelnya, &lt;i&gt;The Pervert&#39;s Guide to Cinema,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;membawa sang filsuf ke dalam adegan-adegan populer dari beberapa film-film terkenal.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ideologi adalah sorotan utama dalam sekuelnya, karena Zižek berbicara tentang pemikiran-pemikiran filsafat dan beragam ideologis tersembunyi dalam budaya pop. Film seperti &lt;i&gt;The Sound of Music, Full Metal Jacket,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dan bahkan &lt;i&gt;The Dark Knight&lt;/i&gt;&amp;nbsp;pun juga ditampilkan dalam film ini. Terlepas dari pandangan politik dan filsafat penonton, film ini bisa menjadi salah satu film yang cukup mencerahkan, karena sebagian besar adegannya selalu menghibur.&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;2. Examined Life (2008)&lt;/h3&gt; &lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;Ex1XV52L3OQ&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Examined Life&lt;/i&gt;&amp;nbsp;karya Sutradara Astra Taylor sering dianggap sebagai salah satu film filsafat terbaik sepanjang masa karena konsepnya yang brilian. Alih-alih mewawancarai para filsuf kontemporer di rumah atau di kantor mereka, film ini menampilkan para filsuf berjalan di antara kerumunan orang sembari berinteraksi dengan lingkungan mereka.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Tokoh filsuf terkenal seperti Judith Butler, Peter Singer, dan Avital Ronell memberikan penjelasan yang dapat dipahami tentang konsep inti karya mereka yang dapat diterapkan pada kehidupan sehari-hari. Sebagian orang mungkin berpendapat bahwa film dokumenter ini kurang menyinggung beberapa topik rumit dalam filsafat, namun demikian, sebagian besar penggemar mungkin akan mengatakan bahwa ini adalah contoh yang menarik tentang bagaimana orang memanfaatkan pandangan filsafatnya dalam hidup.&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;1. Waking Life (2001)&lt;/h3&gt; &lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;uk2DeTet98o&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Siapa pun yang tertarik dengan filsafat harus menganggap &lt;i&gt;Waking Life&amp;nbsp;&lt;/i&gt;karya sutradara Richard Linklater sebagai tontonan penting. Film eksperimental tahun 2001 ini memiliki visual yang menakjubkan. Estetika yang dihasilkan menyatu sempurna dengan tema inti film seperti mimpi, kesadaran, kematian, dan eksistensialisme.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Film ini berlabuh pada pengalaman seorang pria muda saat ia berjalan melalui lanskap seperti mimpi yang penuh dengan keanehan-keanehan. Dia bertemu dan berbicara dengan banyak orang tentang banyak hal mulai dari mimpi hingga makna hidup. Ini adalah film yang cukup mencekam dari awal hingga akhir dan membuka peluang bagi penonton untuk membuat interpretasi mereka sendiri.&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;MarxisCopyLink&quot; data-codetype=&quot;JS&quot;&gt; https://m.sophiainstitute.id/kabarfilsafat/10-film-rekomendasi-tentang-filsafat    &lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2021/12/10-film-rekomendasi-tentang-filsafat.html</link><author>noreply@blogger.com (Unknown)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEgDfgO9zzmflmhdwlVUIJLboJCxJdGXdVpM86-f9xXV0R9TE4yfPBmn77qIptNPQIjklRMCgsGMuvKQoyi8rWdHO6iyf3UOB3iv3KGiKV6Y53FgMvo93Xs53idS8j6EhqYR985PLzQmGVcZgI40ue_KBDrKtz_6HqhdAgec0-D4Ydd8ifpBkYcbmya6=s72-c" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-29.178143736178846 84.7484094 27.442323936178845 155.0609094</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-806703222391728887</guid><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 11:50:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-03T05:40:01.433+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Buku</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Review</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Ꭺuthor Sukmayadi Maeruddin</category><title>Sihir Realitas: Review Buku Richard Dawkins</title><description>&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1344&quot; data-original-width=&quot;2560&quot; src=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEhvOMtQiEEI5etd3ckuEM3pkSzg-G9SsJjqdwWayONcDdep1OJErfEiZLyOnZaCdk9RnJbhp9ocbHliwYwAZXjJB80MYHeoJfIMPv_3-O02zrk3oURLnQhNyWVK0vBzBw56r8Wj4Wic8RSxnYJtalG4rbWkDl-7bQrYETomgzKZWfAv7uyg75sg_BfD&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dari semua buku Richard Dawkins yang telah kami baca, barangkali buku inilah yang paling mudah dipahami dan diresapi isinya. Paling tidak buku ini tak serumit dengan buku-buku awal Richard Dawkins seperti &lt;i&gt;The Selfish Gene,&lt;/i&gt; juga tidak seradikal &lt;i&gt;Blind Watchmaker&lt;/i&gt; dan &lt;i&gt;The God Delusion.&amp;nbsp;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sihir Realitas &lt;i&gt;(The Magic of Reality)&lt;/i&gt; adalah buku sederhana yang sepertinya dibuat sebagai &lt;i&gt;guidance &lt;/i&gt;dalam memahami buku-buku Dawkins selanjutnya. Isi bukunya juga bergambar - guna membantu pembaca untuk memahami alur narasinya. Mungkin buku ini dibuat untuk para &lt;i&gt;newbie&lt;/i&gt; yang ingin memahami pemikiran seorang Richard Dawkins.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sepanjang tahun 1999, saya pernah sangat menyukai dan sering mengikuti sebuah acara yang sering diputar di salah satu TV swasta yang berjudul &lt;i&gt;Breaking The Magician&#39;s Code: Biggest Secret Finally Reavealed.&lt;/i&gt; Isinya tentang seorang&amp;nbsp; pesulap &quot;murtad&quot; yang tampil bukan lagi sebagai seorang pesulap, namun sebagai anti sulap. Alih-alih menggugah penonton dengan aksi sulapnya, pesulap murtad ini muncul dengan topengnya justru memberikan performance yang mengungkap rahasia pesulap-pesulap lain.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sepeti yang kita tahu bahwa keindahan dari sebuah pertunjukan sulap terletak pada kerahasiaan triknya. Namun itu akan berbeda jika rahasia trik tersebut terungkap; pertunjukan sulap tidak lagi menjadi menarik. Konon gegara film dokumenter inilah mengapa banyak pesulap-pesulap besar seperti David Coppervield, Lance Burton, dan bahkan Dedy Corbuzier rela gulung tikar dan pindah profesi, sebab sudah kehilangan daya magicnya.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Nah, buku &lt;i&gt;Sihir Realitas&lt;/i&gt; karya Richard Dawkins ini mirip seperti film yang saya ceritakan di atas. Buku ini mengungkap dan membandingkan antara mitos dan fakta, antara sihir dan realitas.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dengan gaya provokatif, Dawkins menceritakan detail-detail fakta yang menggugah. Setiap lembar dalam buku ini membuat kita terkesima dengan pertanyaan dan penjelasannya yang mendalam seperti: apa itu realitas? Apa itu sihir? Bagaimana cara membanding informasi dari mitos &lt;i&gt;vis avis&lt;/i&gt; sains tentang siapakah manusia pertama? Bagaimana kehidupan itu bermula? Mengapa banyak sekali hewan? Apa itu matahari? Pelangi? Bencana? Adakah kehidupan selain di bumi? Apakah alien itu ada? Dan lain sebagainya. Dawkins secara provokatif mengajukan berbagai data berbasis sains empirik dengan membolak-balikkan apa yang, secara umum, diyakini oleh kebanyakan kita.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Selama jutaan tahun, manusia terus mencoba untuk menjawab banyak hal. Setiap fenomena yang ditangkap oleh inderawi pun diretas dengan logika dan rasionalisasi pengetahuan yang sesuai pada jamannya. Namun, jawaban atas fenomena-fenomena itu sering kali hadir tanpa pembuktian yang memadai, sehingga basis jawaban atas fenomena itu adalah &#39;keyakinan&#39; bukan &#39;pengetahuan&#39;.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Inilah mengapa, sering kali, umat manusia bertumbuh dan membentuk kebudayaan yang didasarkan atas keyakinan pada fenomena alam yang bisa inderai. Ketika mereka melihat matahari bersinar dan menjadi terang mereka menyembah matahari, dan ketika mereka melihat gunung meletus yang mengakibatkan kesengsaraan, mereka menyembah gunungnya.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Selain itu, setiap keyakinan juga selalu dibumbui cerita-cerita mistis dan imaginatif yang menjadi penguat atas keyakinan mereka; dari cerita ke mitos, dan dari mitos kemudian menjadi agama dengan seperangkat sistem pengetahuannya. Dan sebagaimana spesies yang berevolusi, sistem keyakinan ini pun berevolusi, dari animisme ke politeisme, lalu ke monoteisme agama.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ada sebuah cerita dalam buku ini yang menarik sekaligus dapat kita jadikan sebagai contoh, yakni apa yang kita sebut dengan &quot;ketindihan setan&quot;. Hal yang seringkali kita ceritakan - di mana ketika kita tidur di suatu tempat dan mengalami kondisi tidak dapat berbicara atau bergerak meskipun sudah terjaga. Kita kerap menyebut kondisi ini sebagai &quot;ketindihan&quot;. Olehnya, saat kita mengalami kejadian semacam ini, maka sontak kita membuat konklusi bahwa tempat di mana kita tidur tersebut ditempati oleh arwah jahat, jin yang tidak ingin terganggu, atau jin yang ngebet ingin berhubungan seksual.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Padahal faktanya, tidak seperti itu. Para ahli biologi dan pakar tidur memahami fenomena ini sebagai kondisi yang dikenal sebagai &lt;i&gt;&quot;sleep paralysis&quot;&lt;/i&gt;. Kondisi ini bisa dijelaskan dari perpektif evolusi, bahwa semenjak manusia memiliki kesadaran dan imaginasi, manusia bisa bermimpi. Namun naasnya di waktu-waktu awal evolusi, mimpi mampu menggerakkan struktur otot dan tulang manusia meskipun dalam keadaan tertidur. Itulah mengapa otak secara tidak sadar menciptakan kondisi yang disebut dengan &lt;i&gt;sleep paralysis&lt;/i&gt; di mana seluruh struktur otot dan tulang dilumpuhkan. Hal ini berguna agar sapiens tidak berjalan, berlari, dan/atau beraktifitas sesuai dengan keadaan di dalam mimpinya. Nah, terkadang kondisi inilah yang dialami manusia. Inilah penjelasan ilmiah dari apa yang kita sebut dengan &quot;ketindihan&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Itulah salah satu cerita yang akan mewarnai perjalanan kita ketika membaca buku ini. Richard Dawkins laiknya menjelma menjadi pesulap murtad yang membongkar mitos-mitos, takhayul, dan sihir-sihir yang diyakini sepanjang sejarah manusia. Lewat kemajuan sains dan ilmu pengetahuan, Dawkins memaparkan beragam fakta tentang apa yang sebenarnya terjadi dan menjawab setiap fenomena-fenomena yang dulunya hanya dirasionalisasi ala kadarnya oleh intelektual di masa lalu.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Menariknya, di buku ini Dawkins mencoba untuk membabat habis setiap mitos dan keyakinan dari semua kebudayaan yang ada di dunia, mulai dari mitos Gilgames di Sumeria, mitos Musa dari Ibrani, Sungai Gangga, hingga puncak Amazon dalam kebudayan orang-orang Inca. Namun hal lain yang tidak kalah menariknya adalah, saya sangat mengapresiasi E-Perpustakaan Nasional (iPusnas) yang sudah menyediakan buku ini secara gratis dalam bentuk &lt;i&gt;ebook&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;FADHEL-author&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/p/sukmayadi-maeruddin.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Profil Penulis&quot;&gt;Sukmayadi Maeruddin  &lt;/a&gt;,&amp;nbsp;&lt;span&gt;Sosial Interpreneur dan Konsultan politik. Alumni Universitas Hasanuddin Makassar&lt;/span&gt;  &lt;/div&gt;  &lt;div class=&quot;MarxisCopyLink&quot; data-codetype=&quot;JS&quot;&gt;https://m.sophiainstitute.id/review/sihir-realitas-review-buku-richard &lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2021/12/sihir-realitas-review-buku-richard.html</link><author>noreply@blogger.com (Unknown)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEhvOMtQiEEI5etd3ckuEM3pkSzg-G9SsJjqdwWayONcDdep1OJErfEiZLyOnZaCdk9RnJbhp9ocbHliwYwAZXjJB80MYHeoJfIMPv_3-O02zrk3oURLnQhNyWVK0vBzBw56r8Wj4Wic8RSxnYJtalG4rbWkDl-7bQrYETomgzKZWfAv7uyg75sg_BfD=s72-c" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-29.178143736178846 84.7484094 27.442323936178845 155.0609094</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-4522630634164735204</guid><pubDate>Sun, 01 Nov 2020 13:33:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-07T16:59:57.974+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Buku</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Filsafat</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Review</category><title>Lima Rekomendasi Buku Filsafat Bagi Pemula</title><description>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: justify;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-IHbGEttz-1k/X564Yd770UI/AAAAAAAAAhQ/D5wxv40wOT8uq57IFCnObjdP5E_QzBANQCLcBGAsYHQ/s1283/PicsArt_11-01-09.19.51.png&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;720&quot; data-original-width=&quot;1283&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-IHbGEttz-1k/X564Yd770UI/AAAAAAAAAhQ/D5wxv40wOT8uq57IFCnObjdP5E_QzBANQCLcBGAsYHQ/s16000/PicsArt_11-01-09.19.51.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Saya percaya bahwa bagian terpenting untuk menjadi manusia yang otentik adalah dengan menanyakan hal-hal seperti &quot;mengapa kita ada di sini,&quot; &quot;apa tujuan dari keberadaan kita,&quot; &quot;dan bagaimana memahami kehidupan serta dunia di sekitar kita.&quot;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Filsafat mengeksplorasi dan terkadang mencoba untuk menjawab pertanyaan-pertanyaan tersebut dengan menyesuaikan pandangan dunia kita. Mengingat filsafat adalah disiplin ilmu yang sudah berusia selama ribuan (atau mungkin jutaan) tahun, mungkin sulit bagi kebanyakan orang yang baru mengenal filsafat untuk mengetahui di mana atau bagaimana harus memulai mempelajari filsafat—dan bahkan, lebih sulit lagi apabila kita mempersempit disiplin ini ke dalam daftar buku-buku yang boleh dikata masih terbatas.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dalam tulisan kali ini, saya akan merekomendasikan kepada teman-teman (yang baru atau ingin belajar filsafat) 5 buku filsafat yang saya kira baik untuk menjadi pegangan awal memulai mempelajari filsafat, bersama dengan konsep yang dicakupnya masing-masing. Dengan begitu, jika kalian baru mulai belajar filsafat, kalian dapat dengan mudah menemukan apa yang kalian cari.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;1. Dunia Sophie karya Jostein Gaarder &lt;/h3&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-_N8kZt-j9nk/X56zEmAONqI/AAAAAAAAAgY/FUpdKaM3MhMwJFRmfdMCMf5Tj2tiyH_vACLcBGAsYHQ/s0/6ac0f155-4ea0-42a5-b7b4-a68d2b35c0be.png&quot; style=&quot;display: block; padding: 1em 0px; text-align: justify;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1350&quot; data-original-width=&quot;910&quot; height=&quot;400&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-_N8kZt-j9nk/X56zEmAONqI/AAAAAAAAAgY/FUpdKaM3MhMwJFRmfdMCMf5Tj2tiyH_vACLcBGAsYHQ/w270-h400/6ac0f155-4ea0-42a5-b7b4-a68d2b35c0be.png&quot; width=&quot;270&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Saya yakin benar kebanyakan kita sudah tahu dengan buku ini, atau paling tidak pernah mendengarnya. Buku karangan Jostein Gaarder ini pernah menjadi buku terlaris di Norwegia dan sudah memenangkan &quot;Deutscher Jugendliteraturpreis&quot; (sejenis penghargaan untuk buku sastra anak-anak di Jerman) pada tahun 1994.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Berbeda dari buku-buku filsafat pada umumnya, untuk menjelaskan filsafat, Jostein Gaarder memperkenalkan gagasan-gagasan filsafat yang paling kuno hingga modern dalam bentuk novela. Gaya penceritaan yang mudah dipahami, renyah, dan dramatis menjadi keunggulan utama buku ini.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;2. Filosofi Teras karya Henry Manampiring&lt;/h3&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-pibwzgtx4uk/X56zasHke-I/AAAAAAAAAgg/vzCbA9r28kcBe-gevNHTDd9D5V4QXh5yQCLcBGAsYHQ/s0/22941633-b28c-49f1-b7fe-5035f56b31d2.png&quot; style=&quot;display: block; padding: 1em 0px; text-align: justify;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;902&quot; data-original-width=&quot;1358&quot; height=&quot;266&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-pibwzgtx4uk/X56zasHke-I/AAAAAAAAAgg/vzCbA9r28kcBe-gevNHTDd9D5V4QXh5yQCLcBGAsYHQ/w400-h266/22941633-b28c-49f1-b7fe-5035f56b31d2.png&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Apakah kalian sering marah-marah tidak jelas? Kecewa, atau stres? Mungkin buku ini adalah rekomendasi yang pas untuk kalian yang sering mengalami emosi negatif seperti itu.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Filosofis Teras merupakan buku yang menggambarkan dan menjelaskan bagaimana mengaplikasikan cara hidup yang positif salah satu mazhab filsafat kuno dalam filsafat, Stoikisme, ke dalam kehidupan sehari-hari.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Nama Filosofi Teras sendiri diambil dari nama Stoa/Stoikisme. Stoikisme didirikan oleh Zeno dari Citium pada awal abad ke-3 SM. Stoik dalam bahasa Yunani berarti beranda, serambi, atau teras. Nama ini diberikan karena dahulu orang-orang Stoa sering berkumpul di beranda. Henry Manampiring menggunakan nama &quot;Filosofi Teras&quot; agar dapat menyesuaikan dengan lidah orang Indonesia.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Jadi, jika teman-teman termasuk orang yang baru mulai belajar filsafat dan ingin mempraktikkannya sekaligus, buku ini mungkin bisa menjadi pilihan pertama bagi kalian. Lebih-lebih bagi mereka yang memiliki masalah-masalah psikis atau emosi, seperti stres, depresi, dan lain sebagainya.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;3. Filsafat untuk Pemula karya Richard Osborne&lt;/h3&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-c9o-N6Jc34A/X56z9GLRI3I/AAAAAAAAAgo/pMTDh0pWS5kC-ZhLj4rJxsP-C5DW4MtSwCLcBGAsYHQ/s0/f81b71ac-ced5-42dc-93ea-9cf560f60b83.png&quot; style=&quot;display: block; padding: 1em 0px; text-align: justify;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1108&quot; data-original-width=&quot;1108&quot; height=&quot;400&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-c9o-N6Jc34A/X56z9GLRI3I/AAAAAAAAAgo/pMTDh0pWS5kC-ZhLj4rJxsP-C5DW4MtSwCLcBGAsYHQ/w400-h400/f81b71ac-ced5-42dc-93ea-9cf560f60b83.png&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Filsafat? Mengapa sehigga sebagian orang, menganggap filsafat sebagai subjek keilmuwan yang membuat pusing kepala, sementara untuk sebagian lain justru menganggap filsafat sebagai topik yang mengasyikkan, dan untuk beberapa kalangan dianggap sebagai ilmu yang subversif dan berbahaya? Banyak orang bahkan menilai filsafat tak ada gunanya! Lalu, sebenarnya apa itu filsafat?&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Richard Osborne mencoba untuk menjelaskan hal-hal tersebut ke dalam buku &quot;Filsafat untuk Pemula&quot; ini dengan unik, luwes, dan dapat mengantarkan siapa pun yang merasa awam drngan filsafat ke pintu masuk dunia filsafat.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;4. Everyday Ubuntu: Living Better Together, The African Way karya Mungi Ngomane&lt;/h3&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-k1pvhtgYn7k/X560Nww5sII/AAAAAAAAAgw/Nwh3nRQKfE8M7nRPDnwDwjVV6vSrJ-ptACLcBGAsYHQ/s0/images%2B%25283%2529.jpeg&quot; style=&quot;display: block; padding: 1em 0px; text-align: justify;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;401&quot; data-original-width=&quot;764&quot; height=&quot;210&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-k1pvhtgYn7k/X560Nww5sII/AAAAAAAAAgw/Nwh3nRQKfE8M7nRPDnwDwjVV6vSrJ-ptACLcBGAsYHQ/w400-h210/images%2B%25283%2529.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ubuntu, ini mungkin istilah yang masih asing di telinga, bahkan bagi mahasiswa filsafat sekalipun. Ubuntu merupakan salah satu filosofi dalam tradisi etika filsafat di Afrika Selatan yang percaya bahwa semua manusia pada dasarnya memiliki ikatan batin yang sama.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Tulisan Mungi ini menekankan pentingnya melihat kemanusiaan dalam diri orang lain dan memperlakukan orang lain dengan kasih sayang. Dalam buku ini, Mungi Ngomane memberikan 14 pelajaran penting untuk membantu orang lain mempraktikkan filsafat Ubuntu dalam kehidupan sehari-hari. Persis seperti buku &quot;Filosofi Teras&quot; di atas. Tujuan utamanya ialah: bekerja bersama dan mengenali nilai utama di dalam diri setiap orang.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;5. Zen Mind, Beginner&#39;s Mind: Informal Talk on Zen Meditation and Practice karya Shunryu Suzuki&lt;/h3&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-ZJ7aZy2_mA4/X560fIOpIFI/AAAAAAAAAg4/3zA94jeSNus8z5jTbyBduGxSunGCOM1FwCLcBGAsYHQ/s0/images%2B%25284%2529.jpeg&quot; style=&quot;display: block; padding: 1em 0px; text-align: justify;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;387&quot; data-original-width=&quot;792&quot; height=&quot;195&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-ZJ7aZy2_mA4/X560fIOpIFI/AAAAAAAAAg4/3zA94jeSNus8z5jTbyBduGxSunGCOM1FwCLcBGAsYHQ/w400-h195/images%2B%25284%2529.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;i&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&quot;Dalam pikiran seorang pemula, ada banyak kemungkinan. Namun dalam pikiran seorang ahli, hanya ada sedikit.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;/i&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Itulah kira-kira sedikit kutipan yang dapat menjadi pembuka yang pas untuk menggambarkan buku ini. &quot;Zen Mind, Beginner&#39;s Mind&quot; sudah menjadi salah satu buku klasik spiritual modern yang paling laris, paling diminati, dan direkomendasikan sebagai buku pertama untuk pemula yang baru mengenal filsafat Zen.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Buku ini menawarkan banyak ide-ide mendasar tentang konsep Buddha Zen; suatu bentuk meditasi. Ia mengajak kita untuk menyelami pentingnya elemen fisik dalam meditasi, seperti postur dan pernapasan, serta aspek metafisik seperti kebebasan dari keterikatan. Cukup ringkas, praktis, dan menyentuh. &quot;Zen Mind, Beginner&#39;s Mind&quot; ditulis dengan baik dan cukup ringan untuk mereka yang baru mengenal filsafat Buddha Zen.&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/11/lima-rekomendasi-buku-filsafat-bagi.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-IHbGEttz-1k/X564Yd770UI/AAAAAAAAAhQ/D5wxv40wOT8uq57IFCnObjdP5E_QzBANQCLcBGAsYHQ/s72-c/PicsArt_11-01-09.19.51.png" height="72" width="72"/></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-3337218666685466767</guid><pubDate>Fri, 30 Oct 2020 02:15:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-07T16:57:42.863+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Film</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Review</category><title>Tamborine: Apa Pendapat Chris Rock Tentang Sebuah Hubungan dan Perceraian</title><description>&lt;div style=&quot;clear: both;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Tamborine: Apa Pendapat Chris Rock Tentang Sebuah Hubungan dan Perceraian&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1451&quot; data-original-width=&quot;2048&quot; src=&quot;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEh9bWK-F889w-1PqFA7-Ksl-4mGn5NqM03NUyfHFrFsQ6wGhmHfAHay2R6WIcjbLKl8XxR2l4e_Ec7j4CA_j4kZi3IPUYMDCB2NVWzXyqbygtrNSx4JEA69qd14YDobnoZIxg9yEniAPruaJjyUtdi9kDAQF2Vb7yxBx4tw85KFMAFkGMPM8qAR-kc&quot;/&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;center&gt;&lt;table align=&quot;”left”&quot; border=&quot;2&quot; cellspacing=&quot;5&quot;&gt;  &lt;tbody&gt;    &lt;tr&gt;      &lt;td align=&quot;”left”&quot; valign=&quot;”top”&quot; width=&quot;30%&quot;&gt;Judul Film&lt;/td&gt;      &lt;td align=&quot;”left”&quot; valign=&quot;”top”&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;Tamborine&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;     &lt;tr&gt;      &lt;td align=&quot;”left”&quot; valign=&quot;”top”&quot; width=&quot;30%&quot;&gt;Tokoh&lt;/td&gt;      &lt;td align=&quot;”left”&quot; valign=&quot;”top”&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;Chris Rock&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;     &lt;tr&gt;      &lt;td align=&quot;”left”&quot; valign=&quot;”top”&quot; width=&quot;30%&quot;&gt;Genre&lt;/td&gt;      &lt;td align=&quot;”left”&quot; valign=&quot;”top”&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;Stand Up Comedy&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;     &lt;tr&gt;      &lt;td align=&quot;”left”&quot; valign=&quot;”top”&quot; width=&quot;30%&quot;&gt;Sutradara&lt;/td&gt;      &lt;td align=&quot;”left”&quot; valign=&quot;”top”&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;Bo Burnham&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;     &lt;tr&gt;      &lt;td align=&quot;”left”&quot; valign=&quot;”top”&quot; width=&quot;30%&quot;&gt;Tayang Perdana&lt;/td&gt;      &lt;td align=&quot;”left”&quot; valign=&quot;”top”&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;Netflix, 2018&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;  &lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/center&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;fadhelyt&quot; data-id=&quot;Iz46th3HSMU&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sebelum mengulas komedi spesialnya, mari kita ketahui terlebih dahulu bagaimana kredibilitas seorang Chris Rock. Ia bernama lengkap Christopher Julius Rock. Lahir di Caroline Selatan pada 7 Februari 1965. Dia pernah menjadi pembawa acara Oscar dua kali, memenangkan Emmy Award empat kali, dan membawa pulang Grammy Award tiga kali. Selain itu, ia juga merupakan salah satu komedian paling berpengaruh yang masih hidup sampai sekarang.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Setelah sempat beristirahat dari dunia komedian selama 10 tahun, Rock kembali lagi dengan komedi khusus yang dimotori langsung oleh Netflix. Rock hari ini telah berubah. Atau mungkin sudah lebih berkembang—tidak sebagai seorang komedian, namun sebagai seorang pria paru baya. Dengan kaos dan jeansnya, komedian yang berusia 55 tahun ini menghabiskan sebagian besar waktu &#39;Tamborine&#39; untuk merenungkan beberapa &quot;nilai-nilai sosial&quot; yang ia pelajari selama 10 tahun terakhir—lebih-lebih mengenai perceraiannya dengan Malaak Compton-Rock, pada tahun 2014.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Rock suka membuat penontonnya tegang. Selama Tamborine, dia bersikap seperti seorang yang tahu benar bahwa para penontonnya begitu bergantung pada kata-kata yang dapat menghasut dan penuh propaganda, bahkan ia sampai menggoda penontonnya dengan mengatakan: &lt;i&gt;&quot;Ya, saya mengatakannya!&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;di dua kesempatan.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Topik komedi yang dipilih Rock dalam &quot;Tamborine&quot; tidak jauh dari topik-topik yang umum diangkat oleh para kritikus terkenal, seperti sistem peradilan Amerika, perceraian, perundungan (buli) di sekolah, dan agama, semua ia kemas menjadi bahasan yang sangat menarik dan pedas.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun, secara khusus sebenarnya hanya dua bagian topik saja yang dapat kita serap dari penampilannya kali ini; &lt;i&gt;pertama,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;bagaimana kritikan sosialnya tentang ketidaksetaraan ras, politik, agama, ekonomi, dan juga tentang bagaimana kehidupan generasi sekarang; &lt;i&gt;kedua,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;refleksi atas perceraiannya dengan mantan istrinya, yang mana dengan nada yang sedikit canggung ia menyalahkan dirinya sendiri.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&quot;Aku mengacaukannya,&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;katanya, seringai menghilang. &lt;i&gt;&quot;Perceraian. Ini salahku. Saya selingkuh dan tidur dengan tiga wanita berbeda, karena saya adalah laki-laki bajingan. Saya bukan seorang suami yang baik. Saya juga tidak pernah menjadi pendengar yang baik.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dengan perceraian sebagai tema utama kali ini, banyak materi komedinya yang akhirnya jatuh ke dalam lingkaran kiat hidup bagaimana menjalani sebuah hubungan yang baik dengan penuh harapan. Berkaca pada hal tersebut, ia mengingatkan penontonnya agar berhenti mengejar hal-hal lain hanya untuk memenuhi ego pribadi seperti yang dahulu ia lakukan. Ia menunjukkan penyesalannya bahwa hal tersebut membuat hubungannya tidak berjalan baik dan akhirnya rusak.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;“Ketika pria selingkuh, itu karena kami menginginkan sesuatu yang baru. Namun, Anda tahu apa yang kemudian terjadi? Istri Anda akhirnya tahu bahwa Anda selingkuh, dan sekarang, dia berubah menjadi orang yang sama sekali baru—dan ia tidak akan pernah sama lagi.&quot;&amp;nbsp;&lt;/i&gt;Ucapnya.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Dia tidak pernah menghindar untuk memberikan pendapatnya tentang mengapa pria kerap menipu wanita, dan di sini, dia mengungkapkan bagaimana ia dahulu pernah terjebak dalam kubangan perselingkuhan dan bahkan kecanduan pornografi, yang kemudian membuatnya tidak peduli lagi pada istri atau perasaannya sendiri. Ia berkata di salah satu sesi Tamborine bahwa &lt;i&gt;“Tidak ada persamaan dalam sebuah hubungan, Bung. Anda dan istri Anda berada dalam hubungan tersebut tak lain hanya untuk melayani,&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ujarnya. Ia menyamakan pernikahan dengan sebuah band, bahwa &lt;i&gt;&quot;Terkadang Anda menjadi vokalis, dan terkadang Anda harus bermain tamborine (rebana).&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Dengan menganalogikan hubungan seperti sebuah band, ia berkata selama ini &lt;i&gt;“Saya tidak memainkan rebanaku dengan baik.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Selain itu, Rock juga mengingatkan generasi milenial dan anak-anak bahwa mereka sama sekali tidak seistimewa seperti apa yang orang tua mereka sering katakan. Karena menurutnya, adalah keliru jika kita terus menumbuhkan rasa bangga seorang anak bahwa mereka istimewa; Ini membuat anak-anak menjadi lemah dan tidak siap dengan kehidupan.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Di saat yang sama, dengan nada humoris, Rock mengatakan bahwa &lt;i&gt;“Sebagai orang tua Amerika dari anak kulit hitam, saya harus mempersiapkan anak-anak saya untuk orang kulit putih.&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Hal tersebut guna agar anak-anaknya dapat membiasakan dirinya dengan diskriminasi dan rasisme yang kelak akan mereka hadapi saat dewasa nanti.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ada rasa sakit yang mencekam dalam lelucon di dalam komedi spesialnya itu. Namun bagaimana pun, jenis komedi seperti ini sangat dibutuhkan, terutama di era di mana informasi begitu mudah diakses. Kita membutuhkan komedian seperti Chris Rock untuk terus mempublikasikan dan mengambil sikap tentang masalah orang-orang kulit hitam untuk mendorong setiap orang, terutama Amerika menuju dunia yang lebih menjunjung kesetaraan dan kesamaan hak.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sebagian besar isi dari komedi itu datang dengan penuh nasihat hidup yang dibungkus dengan penuh humoris. &lt;i&gt;“Love hard or get the fuck out”&lt;/i&gt;&amp;nbsp;menjadi mantra di tengah-tengah &quot;Tamborine&quot;. Namun jangan takut, ia tidak pernah memaksa kita, dan Rock juga tidak pernah benar-benar mengaburkan batas antara stand-up dan motivasi. Entah dia berbicara tentang Trump, pernikahan, atau perceraian, Rock tidak pernah melupakan identitasnya sebagai seorang komedian ulung—bahkan ketika dia membagikan ceritanya yang cukup menginspirasi dan melankolis.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Terlepas dari itu, Rock bagi saya adalah seorang komedian yang unik. Ia tidak terus menerus berkubang dalam kesedihan dan penyesalan yang ia rasakan. Kisah tragisnya tersebut ia ubah menjadi sebuah komedi spesial yang hebat, tepat pada waktunya: di Hari Valentine.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;     </description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/tamborine-apa-pendapat-chris-rock.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEh9bWK-F889w-1PqFA7-Ksl-4mGn5NqM03NUyfHFrFsQ6wGhmHfAHay2R6WIcjbLKl8XxR2l4e_Ec7j4CA_j4kZi3IPUYMDCB2NVWzXyqbygtrNSx4JEA69qd14YDobnoZIxg9yEniAPruaJjyUtdi9kDAQF2Vb7yxBx4tw85KFMAFkGMPM8qAR-kc=s72-c" height="72" width="72"/><georss:featurename>Kota Palu, Sulawesi Tengah, Indonesia</georss:featurename><georss:point>-0.8679099 119.9046594</georss:point><georss:box>-29.178145784802421 84.748406717790985 27.442325984802419 155.06091208220903</georss:box></item><item><guid isPermaLink="false">tag:blogger.com,1999:blog-4121116618405933726.post-8455805727003300433</guid><pubDate>Thu, 29 Oct 2020 04:37:00 +0000</pubDate><atom:updated>2022-01-07T16:58:25.681+07:00</atom:updated><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Buku</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Filsafat</category><category domain="http://www.blogger.com/atom/ns#">Review</category><title>Homo Deus: Dunia Algoritma dan Dataisme</title><description>&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-LQmtMvQdDOQ/X5op1BA4bxI/AAAAAAAAAfA/FYAOQ-7qrK0DaPKf_IC7qg_eIJAQfyFgQCPcBGAYYCw/s1354/7e4c7c7b-807b-48a1-bb41-99898c9eb8bc.png&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;906&quot; data-original-width=&quot;1354&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-LQmtMvQdDOQ/X5op1BA4bxI/AAAAAAAAAfA/FYAOQ-7qrK0DaPKf_IC7qg_eIJAQfyFgQCPcBGAYYCw/s16000/7e4c7c7b-807b-48a1-bb41-99898c9eb8bc.png&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;center&gt;&lt;table&gt;  &lt;tbody&gt;    &lt;tr&gt;      &lt;td&gt;Judul Asli&lt;/td&gt;      &lt;td&gt;Homo Deus: A Brief History of Tomorrow&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;     &lt;tr&gt;      &lt;td&gt;Penulis&lt;/td&gt;      &lt;td&gt;Yuval Noah Harari&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;     &lt;tr&gt;      &lt;td&gt;Terjemahan&lt;/td&gt;      &lt;td&gt;Yanto Musthofa&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;     &lt;tr&gt;      &lt;td&gt;Penerbit&lt;/td&gt;      &lt;td&gt;Pustaka Alvabet&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;     &lt;tr&gt;      &lt;td&gt;Terbit&lt;/td&gt;      &lt;td&gt;2016/2018&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;     &lt;tr&gt;      &lt;td&gt;Tebal&lt;/td&gt;      &lt;td&gt;525 halaman&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;     &lt;tr&gt;      &lt;td&gt;ISBN&lt;/td&gt;      &lt;td&gt;9786026577337&lt;/td&gt;    &lt;/tr&gt;  &lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/center&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Apa yang membuat kita dapat memahami realitas dan keberadaan kita? Bagaimana cara kita mengonseptualisasikan realitas menjadi sebuah kesadaran eksistensial? Dan bagaimana jika suatu hari, semua itu secara spontan menjadi mudah untuk dimengerti, yang alih-alih membawa kita ke tahap yang lebih evolusioner, justru membawa kita pada krisis yang tak pernah kita alami sebelumnya—apa yang akan kita lakukan?&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Saya kerap masih memikirkan pertanyaan-pertanyaan berat seperti itu setelah menyelesaikan &#39;Homo Deus&#39;. Buku yang cukup provokatif dari Yuval Noah Harari.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Profesor muda di Universitas Ibrani Yarussalem ini ialah penulis yang memiliki atribusi dan integrasi yang besar. Harari mengumpulkan begitu banyak temuan dari berbagai disiplin ilmu, lalu menyatukannya dalam satu sudut pandang yang mungkin tidak pernah kita duga sebelumnya. Tidak mengherankan jika peraih hadiah Nobel Ekonomi, Daniel Kahneman, berkata bahwa Homo Deus merupakan sebuah buku yang sanggup &lt;i&gt;&quot;mengejutkan Anda, juga menghibur Anda. Dan yang terpenting, buku ini membuat Anda berpikir dengan cara yang tidak pernah Anda pikirkan sebelumnya.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-Wsy_jijz4RU/X5o0tgyOLJI/AAAAAAAAAfk/_pu-fWuaiNwdGcSxYRyZeQmRXTcTWH4EQCPcBGAYYCw/s2048/sapiens-01.png&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;2048&quot; data-original-width=&quot;2048&quot; height=&quot;320&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-Wsy_jijz4RU/X5o0tgyOLJI/AAAAAAAAAfk/_pu-fWuaiNwdGcSxYRyZeQmRXTcTWH4EQCPcBGAYYCw/w320-h320/sapiens-01.png&quot; width=&quot;320&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Sebelum ia menerbitkan &#39;Homo Deus&#39;, Harari sudah menerbitkan buku lain yang berjudul, &#39;Sapiens&#39;, yang memaparkan sejarah umat manusia selama 75.000 tahun terakhir. Ia menulis buku tersebut guna untuk mengingatkan sekaligus menegaskan kepada kita bahwa manusia sama sekali tidak seistimewa yang kita pikirkan. Kita merupakan kecelakaan.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Olehnya buku itu diakhiri dengan pemikiran bahwa kisah homo sapiens akan segera berakhir; kini manusia tengah berada di puncak dari pucuk eksistensialnya. Buku &#39;Homo Deus&#39; nampaknya memanfaatkan ini untuk menjelaskan bagaimana kemampuan manusia yang tak tertandingi selama ribuan tahun itu mampu mengendalikan dunia.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Harari nampaknya juga mendulang kesuksesannya melalui buku ini. Karisma Harari dalam buku ini pun masih terjaga: sebagaimana &#39;Sapiens&#39;, integrasi dan gaya bercerita yang sederhana, jelas, mengalir, dan mencerahkan masih menjadi ciri khas dalam buku keduanya ini. Sayangnya, berbeda dengan buku sebelumnya, &#39;Homo Deus&#39; menyampaikan perkembangan manusia yang cukup kelam dan distopia dengan spekulasi yang cenderung berlebihan.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Analisisnya dalam &#39;Homo Deus&#39; dipenuhi dengan renungannya tentang bagaimana keajaiban sains dan teknologi. Dia meramalkan kemajuan di berbagai bidang yang akan menghasilkan perkembangan kognitif manusia yang mungkin belum pernah ada sebelumnya.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun, meskipun Harari menyajikan banyak hal menarik dalam menjelaskan semua itu, konsepsi dasar yang menjadi penopang buku ini sesungguhnya relatif sederhana, yaitu otak dan bagaimana kemampuan kognitif manusia yang terus berkembang tanpa batas.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: medium;&quot;&gt;Algoritma: Antara Kesadaran dan Kecerdasan&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Konsep ini sebenarnya juga melandasi buku pertamanya. Itulah mengapa, bab pertama &#39;Sapiens&#39; adalah tentang Revolusi Kognitif. Dalam &#39;Homo Deus&#39;, konsep ini menjadi lebih eksplisit dan lebih rinci, dibahas dalam berbagai hubungannya dengan banyak unsur peradaban lainnya, seperti agama, negara, sistem ekonomi, serta bagaimana--kemampuan kognitif manusia--secara ajaib berubah.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&#39;Homo Deus&#39; menjelaskan bahwa, manusia kini tengah berada di puncak transisi evolusinya dalam sejarah, yang mana manusia akan menyaksikan dirinya berada dalam tangga evolusi kehidupan yang dikendalikan oleh proses-proses algoritma. Akibatnya kebanyakan manusia akan menjadi sesuatu yang mulai didominasi oleh algoritma yang tidak memiliki kesadaran namun cerdas. Harari menyebut proses algoritma ini sebagai sesuatu yang &lt;i&gt;&quot;mengenal kita lebih baik daripada diri kita sendiri.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Bukti transisi manusia tersebut kini dapat kita saksikan di mana saja. Kita kini tidak hanya dapat menaklukkan alam, namun juga mulai menaklukan musuh terburuk seperti kelaparan dan penyakit menular. Bahkan, dengan kemajuan yang kita dapatkan, secara eksponensial perang sudah berkurang; kelaparan secara ekstrim mulai dapat diminimalisir; dan penyakit-penyakit yang dahulu membuat leluhur kita ketakutan pun kini sudah dapat kita atasi.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Cara manusia bisa mencapai hal ini ialah dengan membangun jaringan kompleks tertentu berangkat dari pemahaman baru bahwa manusia ialah sebuah unit informasi bagi proses algoritmanya. Ilmu evolusi modern mengajarkan kita bahwa, kita tidak lain adalah mesin pemroses data: kita adalah algoritma itu sendiri. Dengan memanipulasi data, kita mungkin bisa menguasai dan menentukan bagaimana takdir kita.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun, masalahnya adalah gagasan antroposentrisme kita juga mulai mendominasi segala aspek dari pencapaian kita. Pengetahuan kita mulai diarahkan pada bagaimana algoritma yang sama dapat diberikan pada teknologi kita. Alhasil, algoritma lain—yang telah kita buat—dapat melakukan sesuatu hal yang jauh lebih baik daripada yang bisa kita lakukan. Contoh yang paling dekat mungkin dapat kita temukan pada perkembangan teknologi AI (kecerdasan buatan) kita. Inilah yang dimaksud oleh Harari dengan &quot;lepasnya&quot; kecerdasan dan kesadaran. Namun nampaknya hal ini tidak begitu diperhatikan. Sikap perfeksionisme kita membuat kita memisahkan antara kecerdasan dan kesadaran.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Menurut Harari, sistem algoritma yang digunakan Google dan Amazon sesungguhnya sama dengan algoritma yang terjadi pada sistem kognitif manusia setiap kali manusia berpikir atau mengambil keputusan. Bedanya hanya terletak pada kompleksitasnya. Namun, perbedaan ini hanya sekadar persoalan teknis semata. Semakin ilmu berkembang, semakin perbedaan ini akan teratasi—bahkan setelah sekian tahun, komputer IBM, Deep Blue, pun kini sanggup mengalahkan grandmaster catur terkemuka, Garry Kasparov.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-7OWGOSJu_AI/X5o0y3-KMFI/AAAAAAAAAfo/L7aalPy06487UUeplhkkiA009H11202vQCPcBGAYYCw/s2048/Gambar%2B2-01.png&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1451&quot; data-original-width=&quot;2048&quot; height=&quot;284&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-7OWGOSJu_AI/X5o0y3-KMFI/AAAAAAAAAfo/L7aalPy06487UUeplhkkiA009H11202vQCPcBGAYYCw/w400-h284/Gambar%2B2-01.png&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Di suatu titik, kemampuan algoritma dalam komputer dan sains mungkin akan berkembang sedemikian rupa sehingga dapat melampaui kemampuan kognitif manusia dalam tiap bidang kehidupan, bukan hanya di meja catur. Apalagi, internet kini sudah membentuk sebuah sistem yang cukup rumit dan menarik yang disebut dengan &lt;i&gt;&quot;internet of things&quot; (IoT).&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Inilah yang Harari sebut sebagai &lt;i&gt;Sapiens Black Box.&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Singkatnya, karena tuntutan riil, manusia sudah mulai menelanjangi mahkotanya sendiri yang selama ini masih berupa misteri.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Harari berhati-hati untuk tidak meramalkan bahwa penglihatan aneh yang cukup mengejutkan ini akan terjadi. Masa depan memang tidak bisa diketahui. Jika kecerdasan dan kesadaran mulai berpisah maka ini menempatkan sebagian besar manusia dalam situasi yang sama seperti hewan lainnya: menderita di tangan pemilik kecerdasan yang lebih tinggi. Dalam kasus ini mungkin adalah AI dan algoritmanya.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Harari nampaknya tidak terlalu khawatir tentang prospek robot atau kecerdasan buatan yang&amp;nbsp; (mungkin) kelak memperlakukan kita seperti kita memperlakukan lalat. Sebaliknya, dia mulai dengan mendorong kita agar memikirkan tentang bagaimana perlakuan kita terhadap hewan dalam industri atau pertanian kita selama ini. Seekor sapi atau simpanse pasti akan menderita jika hidup dalam kondisi yang sempit atau secara paksa dipisahkan dari anak-anaknya. Jika kita berpikir bahwa &lt;i&gt;&quot;oh, penderitaan tersebut tidak dihitung karena mereka tidak secerdas kita,&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;maka sebenarnya kita sedang membuat cambuk untuk diri kita sendiri. Kemajuan teknologi memungkinkan hal yang sama di masa depan akan segera terjadi pada kita; bahwa pemiliki kecerdasan yang lebih tinggi (AI) kemungkinan kelak (jika mereka dapat membentuk algoritma kesadaran mereka sendiri) akan memperlakukan kita laiknya kita memperlakukan sapi dan simpanse.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: medium;&quot;&gt;Tujuan&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Saya mengerti apa yang kini ada dibenak banyak orang setelah membaca ini bahwa di masa depan (jika ini terjadi) kemungkinan besar robot atau sistem (algoritma) akan mulai mengambil alih tugas kita, atau kemungkinan terburuknya: menendang kita sebagai simbol eksistensial dan makna hidup itu sendiri. Namun, menurut hemat saya, skenario pengambilalihan robot bukanlah yang paling menarik untuk dipikirkan. Memang benar bahwa seiring dengan majunya kecerdasan buatan, adalah perlu untuk memastikan bahwa kecerdasan buatan itu akan terus melayani manusia dan bukan sebaliknya. Tapi ini adalah masalah teknis—yang boleh kita sebut sebagai masalah kontrol.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Terlepas dari itu, apa yang kini tengah saya pikirkan adalah tentang apa yang disebut dengan &quot;tujuan&quot;. Singkatnya, bagi saya, kekhawatiran terbesar kita bukanlah robot pemberontak, namun kekurangan tujuan yang kelak mungkin terjadi seiring dengan masifnya perkembangan teknologi dan informasi kita. Krisis &quot;tujuan&quot; adalah masalah yang lebih fundamental dari dominasi AI di masa depan.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Saya memikirkan hal ini dengan berkaca pada kehidupan saya sendiri. Bahwa keluarga, orang tua, ideologi, dan lingkungan pertemanan memberikan tujuan pada hidup saya—bahwa saya musti menjadi anak, teman, dan warganegara yang baik.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Ambisi sains yang digambarkan oleh Harari mungkin terlihat seperti sebuah kado istimewa bahwa persoalan-persoalan manusia mulai dari kelaparan, penyakit, atau bahkan kematian di masa depan dapat dipecahkan. Tentu itu baik. Namun, jika dunia terus menjadi apa yang kita sebut &quot;baik&quot;, lalu apa yang akan menjadi tujuan manusia selanjutnya? Tantangan apa yang akan membuat kita terinspirasi untuk menyelesaikannya? Saya telah menjelaskan sedikit tentang hal ini dalam esai saya yang berjudul &lt;span style=&quot;background-color: white;&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;a href=&quot;http://lsfcogito.org/epikuros-dan-ambisi-sains-antara-kebahagiaan-dan-imortalitas/&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&quot;Epikuros dan Ambisi Sains: Antara Kebahagiaan dan Imortalitas&quot;&lt;/a&gt;.&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background-color: white;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun demikian, Harari memberikan penjelasan terbaik yang pernah saya lihat dalam menjelaskan masalah tujuan. Dia berhak mendapatkan pujian karena telah memberikan jawabannya. Dia menyarankan bahwa dengan motivasi untuk selalu menemukan tujuan baru, itu mengharuskan kita untuk mengembangkan agama atau fiksi yang baru pula.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-pO8gbmvjZX4/X5o03i8_xQI/AAAAAAAAAfs/lMEqXhRzUTMn45lPHbcQYZjq8J_IhZf9ACPcBGAYYCw/s2048/Gambar%2B3-01.png&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1451&quot; data-original-width=&quot;2048&quot; height=&quot;284&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-pO8gbmvjZX4/X5o03i8_xQI/AAAAAAAAAfs/lMEqXhRzUTMn45lPHbcQYZjq8J_IhZf9ACPcBGAYYCw/w400-h284/Gambar%2B3-01.png&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Saya tidak bisa menjelaskan secara lebih terperinci mengenai hal ini, namun menilik pemikiran Harari tersebut membuat saya teringat dengan gagasan &quot;Absurdisme&quot; Albert Camus mengenai bagaimana manusia menaruh makna pada hidupnya; Adalah umum terjadi jika manusia mengarahkan hidupnya pada sebuah tujuan. Itu pasti. Namun, tujuan selalu bersifat relatif. Dengan kata lain, masa depan kita akan terus mendekatkan kita pada kematian. Inilah yang disebut Camus sebagai absurditas.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Olehnya, seperti Harari, Camus berpendapat bahwa untuk mengejar kebermaknaan hidup, kepercayaan atau agama adalah hal yang umum menjadi pilihan manusia. Namun menariknya, Camus menolak gagasan atau pilihan ini, sebaliknya, Harari justru positif menerima hal tersebut, meskipun mungkin terlepas dari rana agama yang eskatologis.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Namun sayangnya, saya tidak puas dengan jawaban Harari tentang tujuan. Di bagian akhir buku ini, Harari berbicara tentang agama yang ia sebut dengan Dataisme. Istilah ini pertamakali digunakan oleh David Brooks pada tahun 2013. Dalam pengertian facebook dan google mungkin lebih mengetahui siapa kita dan masa depan daripada kitab suci yang dibuat oleh manusia ratusan tahun silam. Dengan berlandaskan pada pemikiran bahwa manusia adalah sekumpulan algoritma/data, ia menyatakan bahwa dataisme mungkin akan menjadi kepercayaan baru manusia di mana kebaikan moral terbesar adalah dengan meningkatkan arus informasi atau datanya.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Begitu futuristik. Namun, menurut saya, ada beberapa masalah dalam kepercayaan atau ideologi baru ini. &lt;i&gt;Pertama,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dataisme akan menciptakan kesenjangan yang luas dalam struktur sosial. Karena teknologi mahal harganya, yang mana teknologi mahal tersebut hanya akan bisa dinikmati oleh golongan-golongan elit dan berkuasa saja yang pada dasarnya tidak mewakili manusia secara keseluruhan.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Kedua,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dataisme tidak dapat menjelaskan persoalan kesadaran. Selain tujuan, adanya dataisme juga membuat manusia mengalami krisis eksistensi. Kita akan menjadi begitu bergantung pada seberapa banyak data dan informasi yang kita miliki. Dataisme akan menjadikan kita sebagai hamba dari tuhan yang kaku dan nir kesadaran. Singkatnya, kita akan menjadi budak bagi sistem mati yang tidak memiliki kesadaran ciptaan kita sendiri. Tak perlu jauh-jauh melihat ke masa depan, di era informasi seperti sekarang ini pun kita sudah dapat melihat bagaimana data/algoritma menjadi ancaman bagi manusia.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;Ketiga,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dataisme tidak begitu membantu dalam mengatur kehidupan masyarakat. Manusia memiliki kebutuhan sosial yang kompleks: nilai moral dan humanisme. Bahkan di dunia yang tanpa perang, kelaparan, atau penyakit, pun manusia tetap dapat saling menghargai, berinteraksi, dan peduli satu sama lain. Ini adalah keunikan mendasar manusia. Meskipun ini spekulatif, saya cenderung pesimis dataisme bisa menggantikan kepekaan kita atas realitas sosial seperti itu mengingat kesadaran merupakan hal yang terpisah dari kecerdasan.&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Tentu banyak hal yang Harari jelaskan dalam &#39;Homo Deus&#39;, namun kira-kira itulah sedikit gambaran dasar yang ada dalam buku setebal 525 halaman ini. Dan perlu untuk digaris bawahi juga, Harari memberikan sebuah catatan penting bahwa: &lt;i&gt;&quot;Homo Deus bukanlah sebuah buku untuk menyampaikan kepastian atau ramalan, melainkan kemungkinan.&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Harari juga membuat perbandingan bahwa, &lt;i&gt;&quot;jika Sapiens menunjukkan dari mana kita berasal, maka Homo Deus menunjukkan ke mana kita akan pergi.&quot;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Olehnya, sulit membayangkan ada orang yang bisa membaca buku ini tanpa sesekali merasa jengkel. Nietzsche pernah menulis bahwa suatu saat &lt;i&gt;&quot;manusia akan berlayar di lautan luas, setelah mereka meninggalkan moralitas agama.&quot;&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Benar. &#39;Homo Deus&#39; membuat kita seolah-olah sedang berdiri di ujung tebing tinggi setelah menempuh perjalanan panjang dan melelahkan. Namun, nampaknya perjalanan itu menjadi tidak begitu penting lagi, karena kesadaran dan kemampuan kognitif sapiens akan terus menyongsong pemahamannya tentang dirinya dan dunianya ke arah yang sama sekali baru, dan kelak akan mengubah sapiens menjadi makhluk yang juga sama sekali baru: homo deus.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sophiainstitute.id/2020/10/homo-deus-dunia-algoritma-dan-dataisme.html</link><author>noreply@blogger.com (Penerbit Sophia)</author><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://1.bp.blogspot.com/-LQmtMvQdDOQ/X5op1BA4bxI/AAAAAAAAAfA/FYAOQ-7qrK0DaPKf_IC7qg_eIJAQfyFgQCPcBGAYYCw/s72-c/7e4c7c7b-807b-48a1-bb41-99898c9eb8bc.png" height="72" width="72"/></item></channel></rss>
